選擇傳弘决疑鈔卷第三

沙門良忠述

第四三輩念佛往生篇

問。見所引文。三輩一一皆有餘行。故要集中。念佛諸行兩門。同引此文。如何偏云念佛往生。[前-刖+合]。是就觀念法門云佛皆勸專念佛名之文。唯云念佛。下問[前-刖+合]述三義。要集意。當傍正義耳。問。猶以不明。皆勸專念之釋文者。非廢餘行而偏念佛。云皆勸也。念佛行亘上中下軰。可云皆勸。何云依此文廢菩提心等餘行乎。[前-刖+合]。經文既云一向專念。一向之言不兼餘故。釋之皆勸亦通不兼余行義也。故引而為證矣。問。縱雖不廢餘。此等行中。念佛最要。為摽要行。可說一向。非必廢餘。如何。[前-刖+合]。名號付屬文。云一向專稱。是對定散言一向。故廢余行義。文相分明。何經與釋一向之言。有相違義。

佛告阿難等事

佛告等者。若准餘篇應云無量壽經下云。無者略也。故建曆二年開板摺本。有此言矣。欲於今世見無量壽佛者。問。淨土行者。期於往生。何云今世見佛發菩提心耶。[前-刖+合]。上文既云。臨壽終時。無量壽佛現其人前。下文結云。欲於今世等。知今世見佛者。指臨終見佛。故淨影云。是故已下。結嘆修習無量壽佛(已上)。化現其身者。問。觀經中輩。不云化佛。二經何相違。[前-刖+合]。觀經中輩。亦應化佛。以比丘像為眷屬故。々般舟讃讃中品。云。終時化佛。又法位大經疏云。依觀經其上中六品。皆言弥陁佛自現不言真化。然下品中。不言佛迎。此中明化身來迎。非是真身。觀經既不言真化。以此文為正(已上)。此人臨終夢見彼佛者。問。佛有來迎願。設雖下軰。現見彼佛。[前-刖+合]。夢覺雖異。俱見佛迎。何違本願。所謂雖佛應願來迎。機根劣故。不能現見。夢中見佛。覺已即生。清淨覺經云。其人壽命病欲終時。無量清淨佛。則令其人。於臥睡夢中。見無量壽佛國土(已上)。大阿彌陁經同之。淨彰云。就往生中。明於夢中。夢見彼佛。亦得往生(已上)。問。觀經下輩。雖是惡機。不言夢見。今經下輩。發菩提心。何不現見。[前-刖+合]。實如問端。夢見之後。重可見佛。但今經。為明三輩差別。分別真化夢佛之異。攝機不盡。先意可知矣。

私問曰上輩文中等事

亦有菩提心等餘行者。問。下輩。唯有菩提心行。更無餘善。可云等耶。[前-刖+合]。為顯下輩容有餘善。或相從上二輩也。一為廢諸行等者。就廢立義。三輩文中。有三重廢立。先上輩文一向專念者。即廢上捨家發心。是一重也。次中輩文一向專念者。是廢當輩菩提心齋戒塔像等行。是二重也。後下輩文一向專念者。廢當軰菩提心。即三重也。若聞深法。即是念佛。信樂不疑。是第二心。以至誠心。即第一心。願生其國。是第三心。乃至一念。方顯本願至極利益也。或若聞深法者。是舉別機也。上云乃至十念願生其國。下云若聞深法乃至一念願生其國。即說二機。文相分明。故元曉師亦為二機。義相雖異。分文同今。問。今看集文廢立等外。不立別機。深法之機。攝何機耶。[前-刖+合]。此機。不聞一向之言。故不可關廢立等機。今集。且就一向之言。立三義故也。問。言廢立者。可對不堪機。云一向專念。何必餘行劣於念佛。[前-刖+合]。此宗元意。對極惡最下之機。說。極善最上之念佛也。故知餘行不化下輩者。餘行劣於念佛故也。念佛一法化上中下者。念佛勝於餘行故也。難勢之趣。未知宗意乎。准云善導觀經疏中者。云字。可在中字下。凡此集中。有如是等文章。恐是筆者誤耳。傳聞始依月輪殿仰。被撰此集之時。以真觀房為執筆仁。依不堪筆頻令固辞而上人云。所請偏為驗其要道。不欲試華筆。只記我所言(云云)。[糸*(羽/羽)]文不正。即此故也。一向大乗寺等者。普通廣釋中云(安然)。慧菀云天竺國法。一向大乗寺。文殊為上座。一向小乗寺。賓頭盧為上座。大小兼行寺。文殊與賔頭盧。共以為上座(已上)。先雖說余行等者。問。上輩一向下。云修諸功德。中輩一向下。廣舉多小修善等諸行。何云先說余行後云一向。[前-刖+合]。上輩出家。三輩菩提心。皆在一向之上。今約此文。且云先說也。設文在下。一向之言。唯局念佛。寧不廢之。問。廢餘行者。不生淨土。故廢之欤。[前-刖+合]。不尒。廢立義者。捨於劣行。而取勝行。謂餘行不順佛願故廢。念佛順佛願故立。非餘行不生故廢也。然或人以為。諸行不往生故廢。此義大背上人所判。若言餘行不生者。後之二義。便為虚妄。執者會云。後之二義。練磨之義。全非實說。今云。此末學強言。三義俱不出大師所判云何。是一非二乎。信空聖覺等師。皆面授口决門人也。又智行兼備高僧也。同稟承上人。存餘行生義。善導寺所傳全以符合。誰謂新義耶。况復所引文。其義分明哉。二為助成念佛等者。念佛一行以為正業。為助此正業。方修餘行也。為使知念佛是正業。別置一向之言。餘行是助業。故不云一向也出家發心。云何助念佛。謂在家多緣務。不遑念佛。故卜居於山林。暗跡於煙霞閑以念佛。是出家之助念佛也。云何造像發心助念佛。謂在家雜囂塵。多闕數遍。若詣道塲拜本尊者。有便念佛。是起立塔像之助念佛也。若不發心者。不悲自他受苦。故倦念佛。若發兼濟心者。念佛熾盛也。是菩提心之助念佛也。但大師立同類助業。即觀察弥陁等。慧心立異類助業。即方處供具等今三輩余行。當異類助業也。五種助行者。讃歎供養。開為二行意也。先就上輩等者。應云次異類助業者先就上輩等。故或本有此牒文也。三約念佛諸行等者。明傍正義。所化眾生。性習不同。執法各異。是故如來隨其性欲。廣說諸行及以念佛。其中念佛為經正意。故云一向。自余諸行非經正意。是故不置一向之言也。祖師大經釋云。修往生業有三意。一但念佛。二助念佛。三但諸行也(已上)。口傳云。復有一義。佛備一音異解之德。故一向之聽隨機不同。故維摩云。佛以一音演說法。眾生隨類各得解(云云)。若餘行機。各限己業。聞一向音。然結集者。[糸*ㄉ]佛本意。專念之上。置一向言。實通諸行。故無機教相違之過。上來四義中。前之二義。各約一機謂第一。約唯專正定機。第二。約助正兼。行機。第三。第四。通約二機。謂念佛諸行。其機別故。殿最者。漢書音義云。上功。曰殿。下功。曰最。若依善導以初為正者。大師廣判三福各生。是傍正義。又就念佛行者。勸菩提心齋戒等。是助正義。雖然弥陁本願。釋尊教意。諸佛證誠。正勸念佛。故和尚深探經元意。且廢餘行。偏勸念佛。是故廢立為正也。觀經九品與壽經三輩開合異者。問。寂公大經述義記云。此中上下輩。攝彼上下各三品人。義且可尒。以此中輩攝彼中三。理定不然。此經說。中輩發菩提心。生彼國時。便住不退轉。彼經中輩三。不云發菩提心。生彼國時。唯證小果(已上)。靈芝觀經義疏云。大本三品。皆摽發菩提心。可對今經上三品耳。中下二品。則非所對。况彼因行。與今全別以壽經挍之。方知不尒。今明上三品。即彼菩薩眾也。中三品。即彼聲聞眾也。下三品。即彼人民眾也。三軰九品。攝盡彼方聖凡之眾。又復三輩各分高下。如後具明(已上)。此二師義。大順經文。如何會通。[前-刖+合]。興師會云。中輩之內。自有多類。二經各談其一無違(已上)。故鸞師遠師等。皆判三九開合異也。問。因論生論。三輩與邊地胎生同異如何。[前-刖+合]。略論中解三輩已云。又有一種往生安樂。不入三輩中。謂以疑惑心修諸功德。願生安樂。不了佛智(乃至)。然猶信罪福。修習善本。願生安樂國。生安樂國七寳宮殿。或百由旬。或五百由旬等(已上)。元膮同之。寂云。彼受胎生者。在何品中。依舊兩本。皆說在於中下品中(乃至)。問。觀經說下輩三生。為是胎生否。[前-刖+合]。非也。彼皆迎生佛前華中。非生邊地宮殿中故(云云)。興師云。今即疑佛五智。中下々上二生所攝。由此帛謙。後之二輩。皆言在城於五百年。不得見佛聞法見聖。故若三輩若九品。皆無寬狡。攝往生盡(已上)。又興云。百由旬者。即下輩疑佛所生之宮。五百由旬者。即中輩疑智所生之宮(已上)。問。二義中。何為正。[前-刖+合]。傳云。要集中。引二師義。不判邪正。敢難定判也。[前-刖+合]曰此有二義等者。問。或云。上六品行生淨土者。皆念佛力。若離念佛。不得往生。是故今集。以二義釋念佛行通九品之由。此義如何。[前-刖+合]。此義不然。先開合義中。言故知念佛亦可通九品者。是約橫義。非約竪文。凡論行因。有竪有橫。竪則觀經九品。品々各說別行是也。橫則壽經三輩。一行通於三輩是也。其實二經各有橫竪。若橫若竪。各逗機緣。即所引要集文云。然經所說九品行業。是示一端。理實無量。又下文云。凡九品配當是一往義。五逆迴心。通於上上等(已上)。此等之文。皆約橫意。念佛諸行。令通九品。若言約竪義。念佛通上六品者。發心亦可通下六品。若云然者。遇大遇小遇惡定判。豈不相亂。莫以橫文破竪說相。次廢立義中。九品之行唯在念佛者。是約隨自之機若約隨他之機一一諸善。各通九品。各得往生。

第五念佛利益篇之下

言利益者通現後生。得其利益。與弥陁經多善根同。觀念門云。現生及捨報。决定有大功德利益。禮讃云皆當得生彼者。約終約要耳。

私問曰準上三輩文等事

觀念淺深者。問。三輩念佛。為通觀稱。若言通者。壽經之意。皆明本願稱名之行。往亽歎之。何限今文。通勸觀稱。是故斯集上。引觀經付屬佛名。以同今經三輩念佛。若言不通者。今釋云隨觀念淺深分別九品。故知三輩念佛。亦通觀念。[前-刖+合]。三輩念佛。雖唯稱名。而要集意。言念佛者。廣通觀稱。故且云觀念也要集上文云。尋常念相。大分為四一定業。謂坐禪入定觀佛。二㪚業。謂行住坐臥散心念佛。三有相業。謂或觀相好。或念名號。四無相業。謂雖稱念佛欣求淨土。而觀身土。即畢竟空。如幻如夢(已上)。次下文云。問。念佛之行於九品中。是何品攝。[前-刖+合]。若如說行。理當上上。隨其勝劣應分九品(已上)。所言念佛者。是指上所舉四種念佛也。今取口稱邊。以為今要也。言觀念淺深者。言似局觀。普包觀稱。謂觀指或觀相好念指或念名號也。然念淺深者。安心及起行。各有強弱故。謂如寒冷流汗。是上品念。名之為深。其餘淺深隨應可知。有云。今言觀念者。稱名之意業。非是相好觀。慧心亦以稱名有屬觀之意(云云)。念佛多少者。問。夫感果優劣者。可由心淺深。縱雖累念數。志淺者可下。縱雖少念佛。志深者可上。如何。[前-刖+合]。形傾即影傾。理數之常也。心重故念亦多。何足為疑。但由眾生根性各異。非無心淺行多。心深行少。重淨心造。及恒所作。則定業故。而今由念多少。而判其品位者約大旨耳。

第六末法萬年特留念佛篇

問。止住百歲。其時難測。何定末法万年後耶。[前-刖+合]。綽導基師。俱約末法万年之後。興師偏依法住記。約增劫人壽七万歲之後。感師具引二義。不判是非。群疑論第三云。有釋。經道滅盡。依大悲經。正法千年。像法千年。末法万年。万年之後經道滅盡特留此教。更住百年。此刀兵劫時。人多造惡。所執草木悉成刀劒。互相殺害。瞋毒熾盛。人壽十歲。身長二肘。於此時中。更不修諸餘甚深戒定慧三學。唯能念佛。厭此娑婆三災五濁極苦惱亂處。願生西方安樂世界故。佛知此時眾生。苦重能生厭離故。以慈悲特留此經。於諸經後止住百歲。在刀兵劫利益有情。又有釋言。如尊者慶友說法住記言此佛法。刀兵劫後。人心厭惡。咸起慈心。不相殺害。共相怜愍。如父如子。命漸增長。至滿百年。十六大阿羅漢。三明六通。具八解脫。善閑三藏十二部經。受佛付屬。住持正法。利益眾生。不般涅槃。并餘眷屬大阿羅漢。萬餘徒眾。還以如來三藏教法。深行於世。化導群生。造寺度僧修戒定慧。佛法熾盛至增劫人壽六万歲末七万歲初。諸阿羅漢。揔集如來所有舎利。共造寳塔。十六阿羅漢與諸眷屬遶塔供養散諸香華。瞻仰禮已。俱昇虚空。作如是言敬禮世尊釋迦如來應正等覺。我受教敕。護持正法。及與天人作諸饒益。法藏已沒。有緣已周。今辞滅度。說是語已。一時俱入無餘涅槃。其舎利塔便陷入地。至金輪際。方乃停住。其三藏教。在舎利前。先已滅沒。經一百年。唯此淨法。與舎利塔及阿羅漢。一時滅沒。尒時。世尊釋迦牟尼無上正法。於斯三千大千世界。永滅不現。從此無間。此佛土中。有七方俱[月*(尸@工)]獨覺一時出。聖眾復皆滅度。次弥勒出現世間。還為眾生說淨土教。令無量眾得生淨土。如是展轉。賢劫千佛。及後諸佛。出興於世。皆說淨法。勸生西方。乃至十方。亦復如是。其阿彌陁佛。壽命無量阿僧祇劫未滅度。來十方世界。諸佛出現。對彼阿弥陁佛有緣眾生。皆說淨法。勸生淨土。故此經道滅盡。特留此經百年。當此時也。問。無量壽經說。於未來世經道滅盡。我以慈悲哀愍特留此經。止住百歲。然一切經教。皆化物利益眾生。讀誦受持。咸滅重罪。乗聞正法。皆得離苦。何為餘大乗經。悉皆隱沒。唯留此教矣止住百年。釈言大聖世尊。出興於世。一音說法。各隨類解。聞法悟道眾若塵沙。或得四道果。或獲無生法忍。或離三惡道趣。或生人天淨土。或益及一時。或遐沾遠代。眾生宿有聞法善根。逢佛真教。受持讀誦。咸得利益。眾生薄福。感化緣絕。所有聖教。皆隱龍宮。所有法衣。不受染色。布薩羯磨。說戒受戒悉皆不成。甚深大乗。真如實相平等妙理。非彼所知。故先隱沒。不行於世。唯有念佛易學。淺識凡愚。猶能修習。㧞濟苦難。利益弘深。尚有此機。堪行此法。大聖悲愍。特留百年。以此經文。准知佛法漸滅。眾生福薄。唯茲淨教。特益此時。故以法驗時。誠是當根佛法。故觀經數處。皆言為未來世一切眾生。說是教法。請諸道俗。尋此聖教。驗彼當根。無得信於人語。不依佛語(已上)。

私問曰經唯云等事

又釋此文略有四意等者。問。四重法滅。有何證㨿。[前-刖+合]。其證不可外求。只是特留此經之文其證也。行者思擇問。思益經云。劫燒時。江河先滅。大海後竭。法滅時。小教先滅。大乗後滅(已上)。故知教淺先滅。理深後滅若尒。於大乗中。此經者即有相大乗。不可勝於無相大乗。何最後留。[前-刖+合]。感師解釋。如前已辨。又興師云。大涅槃經廣顯佛性。聖教中深。遂聖人而先沒。此經唯開淨土。令人求生。濟凡中之要。故獨留百年。機宜既異。沒滅前後不可致恠。所願皆得者。即留之利益也。法滅盡後聞。尚獲利往生淨土。况亦今聞者矣(已上)。又正就今宗而論。濟凡教中。此經為第一。何為劣教。一代教中種種法門。無過此教。念佛往生。若有相教。偏屬非真。真言秘教。豈可劣經(云云)。小教先滅。聖道次滅。淨土後滅。當知此經。終窮極說。諸佛大悲。於重苦者。大悲本懷豈非此教。故元照云。准知一代彌陁教觀皆是圎頓一佛乗法。更無餘途慈雲法師云。一歴耳根。即下大乗成佛種子。不聞不信。豈非大失耶(已上)。問。仁王經云。吾滅度後。八十年八百年八千年中。無佛無法無僧。無信男信女時。此經三寳付屬諸國王(已上)。八千年者。恐應末法一萬年後八千年也。豈非最末特留此經。[前-刖+合]八千年者。末法中末後八千年。非指万年外也。故真諦疏云。八十年者。正法末後八十年。八百年者。像法後八百年。八千年者。末法万年後八千年(已上)。既云末後八十年。八百八千。亦可末後。爰知八十年。是正法始衰。八百年像法亦衰。八千年末法將盡。故知正像末中。三寳衰微。名為無也。

第七光明唯攝念佛行者篇

問。攝取何義。[前-刖+合]。攝。謂攝護。取。謂不捨。故觀念法門云。攝護不捨。又大經說斯益云。其有眾生。遇此光者。三垢消滅。身意柔軟。歡喜踊躍。善心生焉(已上)。禮讃云。蒙光觸者心不退(云云)。又德大寺唯蓮房。參籠雲居寺。七日祈請攝取之義。滿夜夢中。本尊申手握行者腕。動脣出聲。示現云。攝取是也。然後詣蓮華谷。問夢之虚實。僧都面有感淚氣。報云。定是實夢(云云)。傳法院覺渕阿闍梨說法辞云。攝取之義。出秘法中。所謂掌內握而不捨。是名攝取(云云)。蓮華谷感淚意在此欤。

觀無量壽經云等事

一一相各有八万四千相好等者。要集云。一一相七百五俱[月*氏]六百万光明。熾燃赫[亦/火]神德巍々(已上)。問。八万四千光明。為常光。為神通光。[前-刖+合]。常光也。故第十二願云。設我得佛。光明有能限量。下至不照百千億[邱-丘+(丹-、+一)]由他諸佛國者。不取正覺(已上)。既是本願。何云神通。又同願成就文云。無量壽佛威神光明。最尊第一。諸佛光明所不能及(已上)。若云神通者。何佛不尒。故知常光。略記云。常光一尋。雖常非遍。別緣遍照。雖遍非常。此佛光明。即不如是。經無量劫。遍照十方(已上)。若有別緣感應。亦可有神通光。如授記光等也。問。所言念佛。為觀為稱。若言稱者。所觀照益。可被觀機。何觀稱益。若言觀者。[前-刖+合]中三義。及所引文。唯約稱名。[前-刖+合]。行者如實觀光明時。彼佛光明。唯攝稱名。不益觀行。故觀照攝稱名行者。不觀照攝觀念行者。問。佛光遍照。何隔觀行。况佛觀者。親想佛相好。觀最近佛。何云不攝。[前-刖+合]。光之與名。即是名義。名義具足。有不捨益。是故唯益稱名一行。所以知者。佛光即義。稱即是名。彼佛本發此兩願。故名義不離。攝取不捨。彼佛不願光益觀行。更有何義。亦攝觀機。但觀近佛。非是本願。不攝有在。故禮讃云。唯有念佛蒙光攝。當知本願最為強。觀念法門及般舟讃。亦復同之。亦念佛有三緣如下。問。若言不攝觀者。禮讃云。如觀經云一一光明。遍照十方世界。念佛眾生。攝取不捨。今既觀經有如此不思議增上勝緣。攝護行者。何不相續稱觀禮念願往生也。[前-刖+合]。文理如前。但彼文者。此釋助正兼行之旨。非獨觀禮蒙光益也。問。上六品中。有臨終光明照觸。豈非攝益。散善既尒。况定機耶。[前-刖+合]。彼說臨終佛光來照非。是現生護念攝取不捨。此乃不捨光益。局在念佛。別願益故。不通餘行。來迎光明。是揔化儀。唯局迎時不通平生。問曰備修眾行等者。意云。諸行之人。皆得往生。然佛光明周遍十方。何不攝餘行窓。偏攝取念佛者。若云照者。何惜攝益。平等慈悲似有偏頗。[前-刖+合]曰等者。意云。念佛行者由佛願故。唯蒙光益。信心不退。往業易成。如來親近。身意柔軟。滅多劫罪。魔不得便。臨終正念。往生决定。有如此等種種利益。皆因佛光現益。是故今文明三緣義。禮讃直云本願為強。初親緣中。口常稱佛等者。明口稱行具足三業。口稱佛名。即念佛行躰。故先舉之。稱名行者。向西合掌。即是身敬。亦心念佛。即是心念。是故禮念非別行也群疑論云。今時念佛至心。即意業善行也稱佛名號。即語業善行也。合掌禮拜。即身業善行也。由此三業善行。能滅八十億劫重罪(已上)。此釋下品十聲稱佛。身羸劣故。不能禮敬。心失念故。不能觀察。故知依勸纔唱名字。三業相應。今三業行。亦復如是。唯就口稱舉三業故。言憶念者。上三業行。時々憶持。常恒不失。故云憶念。非是觀念。若屬觀念。揔違光益唯局稱名。別違下文謂增上緣及引三經。唯約稱名。復違下結廣顯念佛三昧竟。彼此三業不相捨離者。彼。謂彌陁此。謂行者。行者三業俱有。弥陁佛唯有意業。而言三業者。相從眾生。非言佛具有三業。謂佛知見眾生三業。約斯知見故。佛親行者述記云。瞿波論師云。三業禮者。欲顯大師有天眼故。以眾生身業禮。有天耳故。以語業禮。有他心故。以意業禮(云云)但彼約禮。此約念佛。又彼知見已。現三輪作利益事。此遙加念。施不捨益。又近緣時。非無見佛(云云)。而今文意。眾生憶念彌陁不絕。如犢子思母。弥陁還念眾生不捨。如魚母念子。彼此親故。是名不離。法事讃亦釋親義云。人能念佛々還念。與今意同。問。諸佛慈念眾生善心。譬如父[母-(、/、)+〡]顧盻眾子無有惡愛。故涅槃十八云。我觀眾生。不觀老少中年。貧窮時節。日月星宿。工巧下賤。童僕婢使。唯觀眾生有善心者。即便慈念(已上)。今何偏約念佛。明還念相。論親[月*(尸@工)]儀。[前-刖+合]。修諸行者。非無感應。而不名親。三業皆非弥陁事故。彼心行則踈彌陁。行人踈佛。佛亦不親。若唱名號。即就佛躰。三業皆在阿彌陁故。念念薰習故。最親彌陁。行者親佛。佛亦還念。何以諸行方同念佛。况論本願。更非比挍。何等善根竸其德乎。法事讃云。弘誓多門四十八。偏摽念佛最為親蓋此謂也。次近緣者。上親緣。是彼此心同。今近緣。則一處來現。信知彼佛縱在西方十万億[利-禾+(希-巾+孑)]。行路雖遠。彼此心同。名之親緣。千返影向不離行者。名之近緣。問。言近緣者。佛在目前。念佛行者。未必見佛。何具近緣。[前-刖+合]。佛來機前。以為本意。但隨機冝。見不見異。今舉見機。以釋近緣。設雖不見。而佛必來。若約冥邊。不見猶近。後增上緣者念佛滅罪。故臨命終見聖時。佛為增上緣。不為邪業之所障㝵。必遂往生。名增上緣。問。增上緣中聖眾來迎。與上近緣見佛。何別。[前-刖+合]。近緣見佛則是平生。此中來迎。乃是臨終。故不混亂。若約五緣。言近緣者。即護念見佛二緣。增上緣者。滅罪攝生二緣。三緣皆約凡夫。是證生緣也。問。稱佛名時除多劫罪。何至迎候亦有邪業。[前-刖+合]。罪障蓋多。不可頓滅。故稱念時雖滅罪障。而見聖眾能除殘殃。故稱讃經云。若一日夜。或二或三。或四或五。或六或七。繫念不亂。是善男子善女人。臨命終時。無量壽佛與其無數聲聞弟子菩薩眾俱。前後圍遶。來住其前。慈悲加祐。令心不乱。既捨命已。隨佛眾會生無量壽極樂世界清淨佛土(已上)。既云慈悲加祐令心不乱。明知聖現除其罪障。令心不亂。若言無障。其心何乱。故珍海决定往生集云。問。滅業障已。方有佛來迎欤。[前-刖+合]。不必尒。大悲芬陁利經云。彼欲終時。我與無數眾圍遶。而現其前。彼見我已。令於我所得大歡喜。除諸障㝵。命終已後得生我國。意云。往生業障未盡之前。佛先進來。豈不恃哉(已上)。悲華經云。所有眾生(乃至)。臨終之時。我當與大眾圍遶。現其人前。其人見我。即於我所得心歡喜。以見我故。離諸障㝵。即便捨身。來生我界(大悲芬陁利經同之)。又今但云。邪業。不云外魔等者。文言略耳。又靈芝疏云。四解魔說。或謂。修西方淨業。臨終感相。皆是魔者。此由未披教典。不樂修持。憙以邪言。障他正信。為害不淺。故須弁之。且魔有四種。一五蘊魔。二煩惱魔。三死魔。四天魔。上之三魔。是汝身心。唯有天魔。是外來耳。安得不畏已。魔但疑外魔乎。况魔居欲天。乃是大權。退惡進善。有大功行。方可動之。凡夫修道。內心不正。必遭魔擾。若心真實魔無能為。是知魔自汝心。非他所致。如世妖冶媚惑於人。端心正色必不能近。縱情顧[耳*兮]。定遭所惑。今引眾說。以絕群疑。一云。大光明中。决無魔事。猶如白晝姧盜難成。一云。此土觀心。變觀隂。多發魔事。今觀弥陁果德真實境界。故無魔事。一云。念佛之人。皆為一切諸佛之所護念。既為佛護。安得有魔。一云。修淨業人。必發魔者。佛須指破。如般若楞嚴等。佛若不指。則誤眾生隨於魔[糸*(冉-工+又)]。今淨土諸經。並不言魔。即知此法無魔明矣。山隂慶文法師正信法門弁之其詳。今為具引彼。問曰。或人云。臨終見佛菩薩。放光持臺。天樂異香。來迎往生。並是魔事。此說如何。[前-刖+合]曰。有依首楞嚴經修習三昧。或發動隂魔。有依摩訶衍論修習三昧。或發動外境。謂天魔也。有依止觀論修習三昧或發動時魅。斯等並是修禪定人。約其自力。先有魔種。被定擊發。故現此事。儻能明識。各用對治。即能除遣。若作聖解。皆被魔障(上明此方入道。則發魔事)。今約所修念佛三昧。乃慿佛力。如近帝王無敢干犯。蓋由阿弥陁佛有大慈悲力。大誓願力。大智慧力。大三昧力。大威神力。大摧邪力。大降魔力。天眼遠見力。天耳遙聞力。他心徹鑒力。光明遍照攝取眾生力。有如是等不可思議功德之力。豈不護持念佛之人。至臨終時。令不無障礙耶。若不為護持者。則慈悲力何在。若不除魔障者。智慧力。三昧力。威神力。摧邪力。降魔力。復何在耶。若不能鑒察被魔為障者。天眼遠見力。天耳遙聞力他心徹鑒力。復何在耶。經云。阿弥陁佛相好光明。遍照十方世界。念佛眾生攝取不捨。若謂念佛臨終被魔障者。光明遍照攝取眾生力。復何在耶。况念佛人臨終感相。出自眾經。皆是佛言。何得貶為魔境乎。今為决破邪疑。當生正信(已上彼文)。又楞嚴云。禪定心中。見盧舎[邱-丘+(丹-、+一)]踞天光臺。十僧圍遶等。此名心魂。靈悟所染。心光研明。照諸世界。暫得如是。非為聖證。資中疏云。若修念佛三昧此境現前。與修多羅合。名為正相。若修餘觀。設見佛形。亦不為正。以心境不相應故。况觀真如。不取諸相。而有所著。豈非魔耶。資中棟判。極為精當。仍具引前諸說。永除疑障(已上)。問。此三緣義。為局念佛。[前-刖+合]。豈不前言。三緣唯約念佛一行。謂約稱名釋不捨故。本願念佛。是稱名故。諸佛證誠亦稱名故。此經亦專摽名號故。知斯三經元意。唯在稱念佛名。今之三緣。何通餘行。問。三緣之義。云何不通觀察等行。謂心想佛。親義最強。禮誦等行。豈是踈耶。觀亦近佛。故經云。但當憶想令心眼見。又云。常來至此行人之所。豈非近緣。餘禮誦等。豈是遠耶。第四卷中。通五正行。明親近義故。今此集引今三緣。以證五種正行親近故。[前-刖+合]。今三緣者依本願。故唯局念佛。不通觀等。謂由本願。故有親緣義。有親緣義。故攝取不捨。亦由本願。故有近緣義。有近緣義。故攝取不捨。亦由本願。故有增上緣義。有增上緣義。故攝取不捨。故三緣義。不通觀等。若以觀等望雜行時。亦有隨分親近之義。所望不同。各得其名。䟽親近義。即望雜行。判其得失。今此集意。親近名通。一往引釋也。自餘眾行等者。此明念佛與諸善。即有光攝不攝異。故挍量二行。勝劣懸隔。問。十三定善。上六品行。定勝散劣。理深事淺。讀誦六念。大菩提心。及戒行等。諸佛所嘆。何以此等妙行。而云全非比狡。[前-刖+合]。定雖疑心。理雖深微。大心大行雖勝。律儀孝道妙業雖貴。望佛本願。念佛獨秀。故云非比。是故諸經等者。自下引證。言諸經者。廣指淨土所依諸經。先引正依。例知諸經。故云非一。引大經中。四十八願中唯明專念名號得生者。私謂。本願果成不相離。故揔指一經。名四十八願。本願生因唯稱名。故此經所詮。專在名號。所謂第十八願云。至心信樂。欲生我國。乃至十念。願成就文云。聞其名號。信心歡喜。乃至一念。三輩文云。一向專念無量壽佛。流通文云。其有得聞彼佛名號。歡喜踊躍。乃至一念。當知此人。為得大利。即是具足無上功德。引小經中。專念弥陁名號得生者。念佛之外。又無餘行。是故雖言專念名號。不別云唯。引觀經中。唯摽專念名號得生者。定善文云。念佛眾生攝取不捨。散善文中。下品三生。品品皆有專念名號。歡持文云若念佛者。是人中芬陁利華。付屬文云。汝好持是語。持是語者。即是持無量壽佛名。如此釋尊。處處嘆勸念佛一行。慇懃鄭重。餘行不尒。為隨他機雖說往生。無懇切勸。佛意唯在稱佛名號以此義故。簡去餘行。則云唯也。此乃彼佛本願。一向念佛故也。復有義。四十八願中唯明等者。六八願文。雖有諸行來迎之言。而非生因。本願往生。唯在念佛。以此義故簡去餘行。持取念佛。方云唯也。觀經亦尒。所謂雖說定散往生。本願得生。唯在念佛。故簡持云唯摽名號。故下釋云。上來雖說定散兩門之益。望佛本願。意在眾生一向專稱弥陁佛名(已上)。廣顯念佛三昧者。簡異觀佛。分別兩三昧。具如宗旨門及觀念法門。彼佛心光者。佛心所起光明。故名心光。論註稱智慧光。與今同也。揔不論照攝餘雜業者。問。四種正行。為蒙攝益。若言蒙攝。既非本願。何有攝益。若言不攝。今文唯舉雜業不論四種。故禮讃引攝取不捨文已云。何不相續稱觀禮念也。[前-刖+合]曰。四種正行。非本願故。更無攝益。故處處釋。唯限念佛。但今文者。且舉踈遠。不遮再論四種不攝。礼讃文举観念等行。約為助業。非別行時有攝益也。

私問曰佛光明等事

不照餘行者者。以無攝益而屬不照。非遮色光遍照十方。故般舟讃云。相好彌多八万四。一一光明照十方。不為餘緣光普照。唯覓念佛往生人(已上)。解有二義者。雖云二義。非水火異。念佛即是本願行。故具三緣義也。

第八三心篇

將解三心。即有其二。一先解大意。二以釋本文。一解大意亦二。一揔明三心。二別明三心。初揔明者。以不偽心。信佛本願。方欲往生。是云三心也。若無欣求之心。雖知而不具。若有欣求之心。不學而自備。若有眾生。本無三病。不治自安。聞說猒欣。頓具三心。此人即是橫具三心也。若有眾生。有虚假障。即障往生。聞說一者至誠心。即除虚假障。有疑心障。亦障往生。聞說二者深心。除狐疑障。有不迴向障。亦障往生。聞說三者迴向發願心。除不迴向障。本不具三心之者。俟一二三之說。始具三心。斯人。即是竪具三心也。又有聞至誠心具後二心等種種差。不能廣盡。學者思擇。若橫若竪。具足三心。行念佛者。百千皆生。萬無一失也。問。經云。若有眾生。願生彼國者。發三種心。即便得往生(已上)。此文意。明願往生人。可具三心也。然世人薄俗。諍五欲事。不暇欣求。爭具三心。出離無期。職而此由。唯願慈哀。示其[彳*至]路。[前-刖+合]。先師教云。大乗修行法中。雖明六念八念十隨念等。而如予所存者。唯在念死念佛之二念(云云)。依之若欲具猒欣心者。常當於此二念。係心不忘。漸漸薰習。猒欣盍發。是重病者之阿伽陁藥也。納于心腑。以勿[耳*夕*ㄗ]尒矣。先言念死者。知論(二十二)云。念死者。有二種死。一者自死。二者他因緣死。是二種死。行者常念。是身若他不殺。必當自死。如是有為法中。不應彈指項生信不死心。是身一切時中皆有死不待老。不應持是種種憂惱凶衰身。生心望安穩不死。是心癡人所生。身中四大。各各相害。如人持毒蛇[竺-二+(凵@來)]。云何知人。以為安穩。若出氣保當還入。入息保出睡眠復得還覺。是皆難必何以故。是身內外多怨故。如經說。或有胎中死。或有生時死。或年壯時死。或老至時死(乃至)。是故行者不應於無常危[日*危]命中。而信望活。如佛為比丘說死相義。有一比丘偏袒白佛。我能修是死相。佛言汝云何修。比丘言。我不望過七歲活。佛言。汝為放逸修死相。有比丘言。我不望過七月活。有比丘言。七月。有言六五四三二一月活。佛言。汝等皆是放逸修死相。有言從且至食時。有言一食頃。佛言汝等亦是放逸修死相。一比丘偏袒白佛。我於出氣不望入氣。於入氣不望出氣。佛言。真是修死相。為不放逸。比丘一切有為法。念念生滅。住時甚少。其猶如幻。欺誑無智行者。如是等種種因緣念死相(已上)。大莊嚴論云。若人臨終。喘氣麤出。喉舌乾燃。不能下水。言語不了。視瞻不端。[筋-月+耳]脉断絕。刀風解形。支節舒緩。機関止廢。不能動轉。舉躰酸痛。如被針刺。命盡終時。見大黑闇。如墮深岸。獨逝曠野。無有伴侶(已上)。當知一切事雖免。死一事不遁。若常念必死之終者。寧不起猒怖之心哉。次言念佛者。華嚴云。又放光明名見佛。彼光覺悟命終者。念佛三昧必見佛。命終之後生佛前(已上)。當知念佛壽終之者。不見大黑闇。又不至黃泉。誘引聖眾。直詣淨土。故安樂集云。此界眾生。壽盡命終。莫不皆乗善惡二業。恒為伺命獄率。妄愛煩惱。相與受生。乃從無數劫來。未能免離。若能生信。歸向淨土。䇿意專精。命欲終時。阿弥陁佛與觀音聖眾。光臺迎攝。行者歡喜隨從。合掌乗臺。須㬰即到。無不快樂。乃至成佛。又復一切眾生。造業不同。有其三種。謂上中下。莫不皆詣閻羅取判。若能信佛因緣。願生淨土。所修行業。普皆迴向。命欲終時。佛自來迎。不于死王也(已上)。當念過去乆遠已來。流轉三界。輪迴六道。具受一切身心大苦。莫不皆詣閻羅王所。取其裁判。然今惡業如山積。亦罪障如海深居緒早遷逼無常壽。生遠月日。死近念念。今生若不猒。一期空過者。再聞琰王之呵責。今幾迴之日月重受惡趣之苦果。不知為且為暮。早猒火界。速趣淨土也。若能發起欲生之願。當知是人具足三心。順次往生機熟至也。問。若依此念力。設雖具足前後二心。而有疑心者。何具深心。[前-刖+合]。尒也。今且就自然具三心之機。而述大意也。不遮重障之機具関不同。若疑心增之者。常當念二種信相之文也。其文散在處處。當集一處。而置座右也。次別明三心中。先至誠心者。即質直心也。此治虚假心。虚假心者。[言*(采-木+(〡*日))]曲誑他之心也。若具此心者。萬行徒施。得脫無期。此則忘出離之心。住名利之念。所修行業。併為名聞利養而作。不為往生極樂而行也。若心能解生死有失淨土有得。一一所行。悉為出離而行。不為名利而作。是時三業四儀之上。成就往生淨土之因。終焉之時預佛迎也。大象閇窓之失。[病-丙+(更-一)]鴈昇天之得。進退之間。將寄何哉。若不猒而云猒。琰王之責何為。若不欣而云欣。聖眾之悲定增欤。但眾生根性不同。始終虚實是異也。若欲分別之。得二種四句。一始終虚實四句。二多少虚實四句也。初言始終四句者。一始實終虚。謂初發心時有往生心。後退善心。住誑他心也。只殖宿善。非順次往生也。二始虚終實。謂初住名利。後生善心也。是迴心往生人也。三始終俱實。謂一發心已後。無有退轉人也。此人决定往生。亦人中芬陁利華也。四始終俱虚。謂初後虚假。無佛法潤。既無現益。亦無當益。可哀後生重歸三途矣。次言多少四句者。一多虚少實。謂多誑心少直心也。小湯入水之喻。何足期往益乎。二多實少虚。謂雖發心。而少分虚假也。常知失。悔過。自有。出離欤。三多少俱實。謂四威儀不論乆近。有往生心。是最上之機也。四多少俱虚。謂假名佛法。偏求名利也。可謂佛法中旃陁羅也。次深心者。即深信心也。斯治狐疑心狐疑心者於佛本願。即發有耶無耶疑慮心。不取决定之信也。凡就信有忍許澄淨二義。言澄淨者。謂能令心澄淨故如水精珠能清濁水。言忍許者。謂於四諦三寳善惡業果等法。能忍許不疑也。若疑心者法水不留功德難成。一切修道莫先於信。故止觀云佛法如海唯信能入。信為道源功德母。一切善法由之生(已上)。弘决云。孔丘之言尚信為首。况佛法深理。無信寧入。故云兵食尚可去。信不可去華嚴云。信為道元功德母等(已上)。智度論云。吞鈎之魚。雖在池中。在水不乆。行者亦尒。信深般若當知不乆在生死中(已上)。餘法信心。難具載之。今就淨土分別信心。有二種信。一信我身。謂無始來。罪惡有力。沒溺已乆。善根無力。不足出要。深信是理。專歸他力。二信佛願。謂佛本願偏化此人。寧泥自力。徒在火宅。此日月輪。可令墮落。弥陁本誓。不可改也。幸值此法。盍往彼土也。此有二種四句。一始終信疑。二多少信疑也。初言始終四句者。一始信終疑。謂初發心時。信佛本願。後退信心。住疑惑心也。只殖宿善。非順次往生也。二始疑終信。謂初懷狐疑。後生信心也。是迴心往生人也。三始終俱信。謂一發心已後。無有退轉人也。此人决定往生。亦人中芬陁利華也。四始終俱疑。謂一期無信。無佛法潤。既無現益。亦無當益。可憐後生重歸三途矣。次言多少四句者。一多疑少信。謂多狐疑少信心也二多信少疑。謂多信心少狐疑也。若悔疑取信。亦有出離欤。三多少俱信。謂四威儀不論乆近。有信佛心。是最上之機也。四多少俱疑。謂未了佛之本願。常懷猶預。無一分信也。可謂寳山中無手人也。後迴向發願心者迴一切善根。願生淨土之心也。問。論開為二門。經合為一心。有何意耶。[前-刖+合]。法門開合。隨冝不定。趣求同故。經合為一。直狡異故。論開為二。故要集釋二門云。誓期所求。名之為願。迴所作業。趣向於彼。謂之迴向(已上)。又迴向發願心。治不迴向心。不迴向心者。或所牽妄愛迷心。染著生死。或被教別解異學期現身證或願餘淨土。不樂西方。故名不迴向心也。此亦有二種四句。一始終迴不迴四句。二多少迴不迴四句也。初言始終四句者。一始迴終不迴。二始不迴終迴。三始終俱迴。四始終俱不迴也。次多少四句者。一多迴少不迴。二多不迴少迴。三多少俱迴。四多少俱不迴也。例前二心應知。

觀無量壽經云若有眾生等事

二釋本文亦二。一解疏三心。二釈禮讃三心。一解䟽三心中二。先釋次結。釋中有三。即至誠等也。第一至誠心文中有六。一經云一者至誠心者。先牒經文。二言至者真誠者實者。即釋字訓。三欲明下至心中作。約勸門釋真實心。四不得下至亦皆真實。約誡門釋虚假心。五又真實下至皆須真實。廣約十重猒欣。解至誠心。六故名至誠心者。結也。二弁字訓中。至者真等者。問。真實心分齋如何。[前-刖+合]。先師云。住往生思。起行不飾。名真實心也。有人云。至誠者。強盛心也。即發一念真實之心。名真實心也(蓮[莁-┴+十]谷等之趣)。有人云。先知其機。可驗其心。然淨土機。不堪聖道怯弱下機。只局涯分窮其心。故名真實心。彼強盛義。有嫌機咎。不被甘心(勝類院)。私云。後義叶先師傳。彼強盛義。若被上機。如龍得水。故有巨益。若對下機。似踏虎尾。還生怯退。問。或云。唯以正直名至誠心。此義不足。謂同夫人身心徹到。猒穢欣淨名至誠心。所以無為之境。不可輕尒即階乎。此義如何。[前-刖+合]。唯局已分。極不[言*(采-木+(〡*日))]心。即具誠心也機分定散。心有強弱。勝劣淺深千差萬別也。何必一同夫人心乎。揔而言之。聖道機勝。淨土機劣。別而言之。定機是強。散機是弱。於散機中猶有九品。九品差異。亦是一往。其實無量。其一一機所具誠心。何無差別。若淺若深。若勤若怠。皆有遠慮。何有近憂也。不令他疑悔。既是如來誡乎。三約勸門釋真實心中。欲明者。釋迦說至誠心者。於三業起行中。必可用真實安心也。言解行者。解教曰解。正行曰行。行通三業。解局意業。謂先由經教。解三業行。然後修行三業善也。四約誡門釋虚假心中四。一不得下至內懷虚假。正誡虚假。言誡外相現賢善精進。內心懷愚惡懈怠也。二貪瞋下至不名真實業也。釋虚假之由。何故起虚假心。由貪瞋邪偽之心。怖求名利。故現虚假相也。大象出窓。為一尾所㝵。行人出家。為名利所縳。當知往生之大怨。無先於名利也。言難侵者。侵玉云。傷也(已上)。即断義也。言蛇蝎者。心曲譬虵。害物譬[蜴-勿+句]。々玉云。胡葛切。桑蠧蟲。廣韻云。蝎。桑蟲(已上)。雖起三業者。問。上云外現內懷者。身口似善。意業實惡也。今云起三業。豈不相違[前-刖+合]。先師云。所言三業非實善業。心貪名利。姧飾外相。令他表知有三業善也。安心闕故。名雜毒善。其實非善(云云)。或雖起三業者。身口業行及能等起思。且名三業。雖起三業。闕善心故。不成往業意樂惡故。名為雜毒。例如古迹引瑜伽論利益殺生文云。菩薩若見欲作重罪。發心思惟。我若断彼惡眾生命。當墮地獄。如其不断。彼罪業成。當受大苦。我寧殺彼墮[邱-丘+(丹-、+一)]落迦。終不令其受無間苦。如是於彼。或以善心。或以無記心。知此事已。為當來故。深生慚愧。以憐愍心。而断彼命。由此因緣。於菩薩戒無所違犯。生多功德此闕煩惱故無所違犯。意樂善故。生多功德(已上)。同宗要云。問。既生功德何名性罪。[前-刖+合]。意樂雖善。方便惡故(已上)。今之三業。翻之可知。外儀雖善。意樂惡故。名為雜毒非真實善。此例相叶先師所傳。又三業者。起行三業也以上文云。身口意業所修解行。下文亦云真實心中意業行等故也。又禮讃云。凡起三業。必須真實。全與今同。付此起行。以釋安心虚假相(有云先師亦宣此義)。又蓮華谷云。因等起心是虚假故非往生因剎[邱-丘+(丹-、+一)]善心與業隨轉。名三業善(云云)。意云。安心虚假之人外行身口二業之時。暫時發善心。意業雖具安心僻越故。即歸本心不成往業也。問唯以虚假不實心。即屬雜毒之善。此義不明文舉貪嗔嫌急走急作行故知即以自力雜行。名雜毒善。以歸他力名真實心也。何况正引弥陁因行。而屬真實。何約凡夫心。論真不真相也。[前-刖+合]。名利。是出離之障。虚假是入道之怨也。佛為除之教至誠心。安樂集云一切眾生。皆由多虚少實。無一正念。以是因緣地獄者多。解脫者少。譬如有人。於自父母及以師僧外現孝順。內懷不孝。外現精進。內懷不實如是惡人。報雖未至。前途不遠。無有正念。不得解脫(已上)。今文全同集意。末學豈存異義。上文既以內外不調。即名虚假。下釋何約自他二力。以解真實。但舉貪瞋依具貪嗔。起虚假心故也。非謂一切貪嗔煩惱皆起。虚假心也如彼調逹由貪瞋故造作五逆。非謂一切凡夫。具貪嗔故。皆造五逆也。故知凡夫雖具貪瞋。若實欲生。皆具誠心也。歴緣對境之貪瞋誰具惑之人。不起水火二河之譬喻。何修趣之者不進也。又言急走是縱許詞。更非實義。又諸凡夫。名利如江海。猒欣似㳙露。若欣現世人必勇猛。若欣後世人必懈怠。如何偏虚假之者。不作苦勵身心之行。次引因行為勵行者。謂佛因真實。果不污曲。故願生者。必須真實但菩薩真實強。因行果德圎滿聖心堅固故。行者真實弱。凡心贏劣故。自力不及故。強弱雖異真實相順。信知佛願強故。以攝行者弱心。令生淨土也。譬如天上月火性是強地下水精火性是弱。雖有強弱。同火性故以珠對日。火即出生。佛與眾生。強弱雖異。真實可類。問。智度論中。以六度菩薩煩惱所具之善。名雜毒。毒雜名同。其躰豈別。[前-刖+合]。虚假雜毒其義含容集中既言多虚少實。不可外求證。今文同言外現內懷何勞苦諍同異。如彼釋論鈔解真如門。以微細想念。皆屬虚假。故知虚假之言。各隨義門。其躰有別也。九品義云。依維摩經。名之直心。彼經文云。直心是菩薩淨土(已上)。首楞嚴經云。我教比丘。直心道塲。於四威儀一切行中。尚無虚假因地不直。果招汙曲。若諸比丘。心如直絃。一切真實。入三摩提。永無魔事(已上)。又云。十方如來。同一道故。出離生死。皆以直心。心言直故。如是乃至終始地位中間。永無諸委曲相(已上)。弘决四云。能修四安樂行。一生得入六根。極大遲者。不出三生。若為名聞利養。即累劫不得(已上)。寳鑰云。上下讀文不慎其行。貴賤口是心行悉非。諺曰。擎孝經打母頭。蓋此之謂也(已上)。此是皆誡虚假之文也。如是等例廣多無量。難具引之。三若作下至必不可也。明虚假人雖勵行業。而往生不可。何故往生不可。即由不相應彼佛願故也。四何以故下。正明往生不可所由謂弥陁佛因中一時一剎[邱-丘+(丹-、+一)]項無不真實。以真實心所成淨土以不真實生其國者。無有是處。施為趣求者。下化眾生。名為施為。上求菩提。名為趣求泛論本願。以十二。十三。十七。及三十一。三十二。之五願名為趣求。以自餘四十三願。名為施為(云云)。五廣約十重猒欣解至誠心中。真實有二種者。文中雖摽二種真實。唯釋自利。令知利他。釋自利中。有其十重。初之二重。揔明就止惡修善須真實心。言想同者。具縛行人制惡。雖不及菩薩制惡而起意樂想同彼類。既云想同豈是全同。見賢思齋。雖愚是賢如弘决云。若恣結使。失今世後世善財。妨於佛道。設使心起。不令口起。設令口起不令身起。設使身起。不令作大罪如凡夫。此是得攝菩薩大人數中(已上)。聖道既尒。何况淨土又十疑云。縱使妻房不能頓断。漸漸生猒(云云)。三四二重。別約口業猒欣。以明真實。五六二重。別約身業猒欣。以明真實。謂樹[葉-世+廿]遮雨。何求堊室糞捅防風。何餝綺紈。節量支命。何嗜滋味。如彼空也僧賀等類。十八二重。別約意業猒欣。以明真實或有三業共猒捨者。或有唯意業生厭離心。如彼淨名居士等類。又大隱々朝市。蓋此謂也。九十二重。揔就三業止惡修善。以明真實也。不簡已下。揔結上意也。內外明闇者。內。謂內心。外。謂外相。若用日月燈燭光照。名之為明。翻此為闇。也若虚假人。明外是賢。闇內是愚。姧飾外見。由內心曲也。若真實人。內外明闇無有差別。唯欣菩提。不欣名利也。六故名至誠心者。結也。

選擇傳弘决疑鈔卷第三終

選擇傳弘决疑鈔卷第四

沙門良忠述

第二深心文中有五。一二者深心者。先牒經文。二言深心者即是深信之心也者。釋深心躰。三亦有二種下至决定得生。略解機法二種信心。四又深心下至踈雜之行也。廣解機法二種信心。五故名深心者結也。或於第一信無別義故。更無廣釋。就第二信。有略廣兩釋。是故就人就行。並廣釋第二信也。第二解躰中。言深信者。當本願信樂故尒。信。謂忍許。樂。謂愛樂。愛是信功。故云信樂但有[宋-木+(├/日/儿)]狡信。緣四諦。愛緣滅道。令信淨土。亦是愛樂。如論文云。愛樂佛法味。所言愛樂。亦非染汙愛。問。前後二心。不置深名。何局第二。名深心耶。[前-刖+合]。疑心易起。信心難成。謂別行人多破往生。為之失信。疑怯心起。便從輪迴。是大失故。別置深言。誡其狐疑。凡深心者。不為四重破人所動亂破壞。以此分齋。名為深心。前後二心。不為破人所動亂者。依信心功。故不云深。三略解中。文自為二。第一信機。第二信法。問。信身罪惡。有何要耶。[前-刖+合]諸教之中。未有此信。唯在瑩心性珠。以顯本有理。今則不尒。先信顧我機分無出離緣。次信佛願。以攝此機。若無第一知機信者。第二信心。猶難决定。所以者何。纔唱六字。往生淨土。當知斯類。匪直也人。或是相似三賢菩薩。或是宿習深厚眾生。於罪惡者。爭乗本願。直生淨土。心生怯弱。可疑本願。為除此疑。建立二種信心。謂本願中十方眾生。即是今時善惡凡夫。顧其機。則罪惡凡夫。仰其誓。亦十念名號。機法相應。宛如凾蓋。信知决定往生指掌。不信不行。即我等咎。猶在生死。非佛咎也。抑眾生無始恒居三道。於中誰無一毫種類。但以眾生無始以來唯流妄河。故局已分。於人天中隨生納福。今聞佛願正化罪惡。乃信往生。貧窮富貴。下智高才。持戒破戒。皆乗彌陁本願業力。順次得生高妙報土。難行易行二道。聖道淨土二門。出離生死。將期何法。唯恨眾生。猶懷狐疑。重受苦果。莫論彼佛攝與不攝。全由專心信與不信也。常沒常流轉者。言常沒者。局於三途。言流轉者。通於六道。若沒若流。乆在生死。故名為常。無有等者。眾生善根未詫本願。報在三界。不至淨土。是故即云無有出離之緣。其實非無本善故禮讃云。善根薄少。蓋其意也問。觀念法門云。佛三種願力。以為外緣。至誠等三心。以為內因。何得云無。[前-刖+合]。勝願院云彼約解義門。謂感果法。必由因緣故。今約勸化門。謂若自思有內因者。信佛心弱。故為偏信他力佛願。於自身者。全無因緣。唯信佛願。欣求往生。住斯念時。信力強盛。正託佛願。方得往生。即是此宗出離故實。是勸化門也。又彼觀念門一往解義。今文再往真實解義。所以然者。一切淨土。不論報化。皆屬依他。况彼極樂判報土。故凡夫修善。何得往生。凡夫所修。不出偏計。偏計之心。何成生因。今云無緣。真實解義門也。今云。無有等者。釋信心相。此信心為內因。佛三力為外緣。故兩處釋不相違也。依三經信三佛中。决定深信等者。即依壽觀弥陁三經如次方信彌陁釋迦六方三佛。斯三佛同勸凡夫往生故。謂五劫思惟。偏於苦者。十六觀門。亦化常沒。六方證誠。專在名號。設雖十惡。何隔引接。設雖一念。何生疑心。四廣解中。文亦為二。一又深信者下至就人立信也。明就人立信。即廣解上第一信心也二次就行下至踈雜之行也。明就行立信。即廣解上第二信心也。先就就人立信中有四。一又深信下至真佛弟子。揔結前三經信相二又一切下至大益也。別就觀經明可信佛語。三又深心下至其事也。正施問[前-刖+合]。釋去疑情。立决定信。四此名下結也。初結前中。不顧身命者。輕於身命。名為不顧。斯有二類。若其上機。頓捨身命。如傳中云。或投身高嶺。或委命深泉。或自墮高枝。焚身供養者。略聞四遠。向百餘人(已上)。若其劣機。不能頓捨。纔生意樂。臨命終時一向不䫃身命財也。大賢云。後學菩薩於身命財全捨與之。初心菩薩。不能當時施與。而應發願(已上)。聖道尚尒。况淨土乎。捨行去者。三經之說大同少異。如大經中捨三毒五惡。令行三善五戒。又捨諸行。令行念佛。即三輩中一向專念是也。如觀經中。捨九方淨土。偏令樂西方又捨亂想及以小心。破戒不孝并惡逆心。令行定善及以大乗。持戒孝順。迴心念佛。又捨定散。令行念佛。即付屬文。云持無量壽佛名是也。弥陁經中。捨小善根。令行念佛。此乃隨所化機宜致使有同異也。凡言去者。令去火宅。三經全同也。教意願者。如次釋迦說教。證誠佛意。彌陁佛願。即是結前三經意也。即以斯三隨順。名真佛弟子也。二別就觀經信佛語中。正習二障者。正使障理。感生死果。作侵害事。如賊害人。佛慧明照。大夢云〃覺焉。習氣障事。迷一切境。致覆障事。如睡昧心。聖智一起。朗然大悟焉。三就問[前-刖+合]有二。一問。此當聖道之覺見。多是攝論家義耳。二[前-刖+合]。正是淨土之信相。即唯觀經本意也。時處機別者。如來教旨。必待時處。機緣亦異。設半滿教。豈可得言華嚴專大。而於佛法中都無小乗。又不可判阿含專小而於佛教中揔無大乗也。今亦如是。彼則對断證之機。為令昇進上位。且約自力門。說凡夫不入報士。今則對常沒之機。為令往生西方。且約他力門。明凡夫能入報土也。佛意如是。行者何諍矣。次舉四重破人。而說决定信相。所以為四重者。別解別行。流轉凡夫。故為一重。三賢二乗。人空自在。故為一重。初地十地。俱證法空。故為一重。化佛報佛。悲智果圎。故為一重也。問。後三重破人說不生者。三賢人等實執斯義耶。[前-刖+合]。只是假令釋也。為遮他破。更設假難。尚顯信相也。何依佛化成賢聖人。還謗佛語。即云虚妄。故文云若實是菩薩者。眾不違佛教也(云云)。專心念佛及修餘善者。即下文中稱名正行。斯名念佛。自餘諸行。此名餘善也。[前-刖+合]佛破中有二。一云道理。二云文證。言道理者。謂一佛一切佛。此道同之理也。釋迦既說凡夫往生。諸佛何謗淨土一門即我雖聞下至一佛所化之文是也。凡三世十方諸佛。大悲同躰。故皆為怯弱之機。偏勸易行之法也。言文證者。謂即彌陁經之證誠也。即引二文。初能說教法之文。次所說念佛之文也。前佛制断等者。此文既引止惡修善諸佛道同。用况凡夫修念定生。當知諸佛法同釋迦。皆說定散及以念佛定生淨土。凡以惡業為出離因。亦以善根為地獄因。無有是處。今亦如是。諸佛大慈勸歸淨土。若其虚妄無有是處。十惡破戒。五逆謗法。臨終迴心。剎[邱-丘+(丹-、+一)]即生。最上頓教。不敢狐疑。逆謗猶生。况其餘乎。一念猶攝。况常念乎。十善順六度者。恐以七支為第二度。以不慳貪為第一度。以不嗔恚為第三度。以不邪見為後三度欤。次教證中。惡時等者。斯舉五濁。但加惡世界。而闕命濁。短命之因。在見惱二濁。故攝見惱。更不別舉欤。惡世界者。揔舉娑婆穢惡國土也。罪福多小等者雖引弥陁經。而念佛同故。用觀經意同於此經耳。上盡百年者。准釋迦在世人壽百歲。即指一期言百年也。就人立立信者。此有三義。如傳遍記(已上就人立信)。次就行立信之文。此集抽出為第二篇。若欲見者續斯讀之。第三迴向發願心文中有四。一三者迴向發願心者。先牒經文。二言迴向。下至故名迴向發願心也。揔釋第三心躰。三又迴向下至故名迴向發願心。廣以深信守護得生心。四又言迴向者下至亦名迴向也。略釋還想迴向心。第二揔釋第三心相中。過去今生等者。問准華嚴經。聚集三世一切善根。迴向菩提。今文何除未來善根。[前-刖+合]。過現善根。造業决定。其相麤著。感果力強故。淨土三經一論。皆迴已造善根故。由斯文理故。迴過現善根也。彼經中。說三世一念圎融道理故。為令未來善根生長故。集三世善迴三菩提也。此經不然。對有相機。說隔歷法。各㨿一義。並不相違。世出世善根者。問。世間人天少善。應住其果報。云何言迴生淨土業耶。[前-刖+合]。群疑論。云。問云。若本期心生天受戒。垂至終日願生西方。即將先所受戒無作功德招淨土報。如何復能感阿僧祇之命根也。釋行者本雖受戒願生天中。後遇勝緣願生淨土。行雖劣弱。以後願強。資前戒品。轉增殊勝。與佛願合。壽命遐長(已上)。又文句四云。問。人天少善。應住果報。云何言皆已成佛道。[前-刖+合]。此應明三佛性義。大經云。復有佛性。善根人有。闡提人無者。即是人天少善。[但-日+弓]頭舉手。乃至。昔方便未開。謂住果報。今開方便行。即是緣因佛性。能趣菩提。成顯實之義也(已上)。記云。三佛性者。過去微善。願智所制。咸趣菩提。火熖向空。理趣咸滅水流趣海。法尒無停。但由願智未資。便封果報。故待今開方是緣因。若㨿能化意。何待此開。苟順凡情。立以近稱。今開近報。法界本如。豈由凡情。局彼流焰。関中雖立善不受報而不明善躰本融。但眾生無始唯流妄河。凡所修習。未掌不俱不受報言為從誰立。若約已發心者。乃由願行所引。何関善不受耶。未發心來隨生納福。此善豈制令不受耶。故知不受之言善躰無力。應知曽酬者。其因已謝。未酬者。毫善不亡。若曽曾發心。如水寄海。酬局因者。如菓酬華。故今於彼未酬之因。開其局情。及曽趣向權乗道者。以一實觀一大弘願。躰之導之(乃至)。問若尒。何故本論云。童子戲沙等。謂發菩提心。行菩薩行者。所作善根。能證菩提。非諸凡夫。及决定性聲聞。未發心者之所能得。[前-刖+合]。斯乃從開說之。非語本善。故知定性。及現未發。縱有宿善如恒沙。終無自成菩提之理。故云非其能得。若未開項。則往已成非今若被開。則宿作成已。故知善躰本妙。隨執者心。是故開心。宿善咸遂。若心麤境妙。但開其心。如以相心持法華經。若開法華一句一偈等。若境麤心妙。境已隨轉。不須論開。若俱麤者。須心境俱開(已上)。故知善躰本妙。由迴向為生因。况復詫佛願。致使世善為往業乎。隨喜他善者。問。隨喜他善。於自無功。何成往業。[前-刖+合]。因果經云。若有貧窮人。無財可布施。見他修施時。而生隨喜心。隨喜之福報。與施等無異(已上)。有云。此等文自愛尤深。願求往生之行者。發願已後。空憑昔所修。或隨喜他所修。偏以之備己行。雖不可有之。假令其身不堪起行。其心欣求往生之時。解釋不假令。文理有實者。唯願心切要行業無不足者也。以此自他所修善根等者。釋前二心具足之上。具迴向心也。心若不真。心若有疑。迴向既弱。發願焉具。第三廣以深心。守護得生心中。大分為五。一從初至大益也。先標以信資願。可治退心。二問曰下至多得益也。廣施問[前-刖+合]。釋去疑情。以防外邪異見之難。以立决定得生之想。三又白下至慶喜何極也。借二河白道之譬。勸凡夫往生之法。四又一切下至常作此想。勸行者令作斯想。五故名迴向發願心者。結也。第一以信資願治退心中。此心深心由若金剛者。言斯心者。指第三心。言深信者。是第二心也。問。上文既解深信已竟何重解之。徒費言論。[前-刖+合]。三心互資。成往生益事是大要。重舉有在。况對異學。為堅其心。更出信功耳。有云。上則聞機法之信相。雖起决定之信心。正入第三心。實作得生想之時。今一度起疑。為生為不生。為除斯疑。云此心深信等也。斯乃上淺今深也。迴顧落道等者。若聞群賊喚聲。欲歸東岸。故云迴顧。從白道可落。故云落道。第二問[前-刖+合]中。問曰等者。問今問[前-刖+合]。與上深心問[前-刖+合]。有何差別。[前-刖+合]。先辨文段大旨。可知問[前-刖+合]差別。謂深心者。正信罪惡凡夫即往生機迴向心者。以諸善根迴向往生也。故上問[前-刖+合]。即難凡夫難生。[前-刖+合]眾生易往。所謂文云。一切罪障凡夫。不得往生者。云何對治等。今此問[前-刖+合]。即責一生修福匪入。决有緣要行速生。所謂文云。云何一生修福念佛即入無漏無生之國等。前約人機。後約行因。斯乃弥陁別願攝受凡夫(上問[前-刖+合]意)。頓教一乗一世成就(下問[前-刖+合]意)。其義可知。問。雖聞別願頓教道理。而業道如秤。重者先牽。不知若有重罪。障不往生。此義如何。[前-刖+合]。聖教盡理猶致疑礙。是汝往生時未熟也。既十念滅五逆。汝疑何罪耶。十因云。若疑宿業者。何受難受之人身。又值難值之佛教。若有重罪。人身猶難。何况佛法。若疑現業者。造五逆者。具足十念。滅罪得往生。何况餘業(已上)。明闇等者。待對譬中。具有五對。各合法者。且下輩中一聲對十惡一念對破戒。十聲對五逆。皆悉滅罪生善。命終一念。頓生彼土。為顯此義。以舉此類。於中明闇一對。顯念佛法有滅罪力。空地水三對。顯念佛法有生善用。火成壞一對顯念佛一法。並有滅罪生善兩益也。餘行待對。例而可知。隨出一門等者。八万四千門。門門不備餘門。各出生死。皆得解脫。然邪人等。偏信己行。不信淨教。故有斯破也。若欲學解等者。解義之時學一切教。修行之時。必藉一行也。般舟讃云。佛教多門八万四。正為眾生機不同。欲覓安身常住處。先求要行入真門(已上)。從凡至聖等者佛教所說。不出凡聖佛果。故云凡聖等也。若欲學行等者。問。滅後眾生。爭知有緣要行。[前-刖+合]。文云我所愛。即是我有緣行。汝所愛。即是汝有緣行(已上)。第三借譬勸往生中。譬如有人等者。此譬喻出涅槃經二十三并大論等(云云)。合譬喻中。有不合法。謂百千里。及以水火置於南北。東西百步。二河各無底邊。白道四五寸等也。若合法者。百千里者。譬十万億剎水火置南北者。准五行方也。又貪起順境。故在右方。嗔起違境。故在左方。右順左違故也。言無底者。顯貪嗔有九品。言無邊者。明貪嗔通五部。東西百步者。一期百年也。白道四五寸者。譬小願心。故下合法文云。善心微故喻如白道(已上)。到迴等者。聖道難行。名為到迴。餘方淨土。號曰避走。向酉可知。迴住去者。迴去。如前。所言住者。合欣都率內院欤。汝一心正念等者。舉第十八願意。言汝者。十方眾生。言一心者。至心信樂欲生我國。言正念者。乃至十念。言直來等者。若不生者也。貪瞋強故等者。問。流轉還滅。依善惡強弱。故釋論云。諸染法有力。諸淨法無力。背本下下轉。名為下轉門。諸淨法有力。諸染法無力。向源上上轉。名為上轉門(已上)。文理極成。何許貪嗔強善心弱者。而猶得往生。[前-刖+合]。聖道淨土二門。雖同止惡修善聖道門機。能治力強。滅惑障故。方成出離淨土門機。善心雖劣。住止惡修善正見。而用隨犯隨懺之時。本願加力。令微少善。以成出離大善。故乗本願。即生淨土。若不尒者。本願何要師資决[利-禾+(光-兀+天)]。其義灼然。但釋論者。偏述自力聖道門意。何以異門。難異門乎。問。上文既嫌具貪瞋行。而言不可。今許貪瞋強猶往生。一師所釋。何忽相違。[前-刖+合]。上斥虚假意樂貪瞋既闕安心。故云不可。今舉歴緣對境所起貪嗔。安心不闕。故有生利。所望不同。故不相違。凡具决定往生心機。雖可非如昔月。然撿其實。淨心如一兩。其餘悉濁亂。猶如龍得小水。以降大雨。因佛願力。速成大善。而得往生。相傳如斯。然世人云。他力出離。貪嗔無㝵。斯義令他即住邪見。或云。願心微少。不得往生。斯義令他即生怯退。此二義。俱是不得上人相傳之所致耳。嗔嫌燒功德者。抑功德勢力。非滅善躰也。一分二分者。譬一二年行。群賊等喚迴者。即喻別解等者。問群賊或合十八界等。或合別解惡見人等。相違如何。[前-刖+合]。群賊有多類故不可成相違。自造罪退失者。若造大罪不懺悔者。罪業所惑。退往生心。願諸行者重罪莫作縱使雖造。速可諫誨。問。既許貪嗔何罪退失。[前-刖+合]。隨懺貪瞋。此喻水火。造罪不悔。是為退失。願力之道者。傳云。是行者願也有云。和尚常釋。言願力者。是佛願力。喻中白道。是行者願。故知今文亦行者願也。今亦可然(云云)。問。水火波浪汙白道。何蹈白道至西岸耶。[前-刖+合]。眾生心法。既通三性。縱起願心。數起貪嗔。貪嗔起時。願心成就。願心起時貪瞋成就。貪嗔雖強。由意樂故。隨犯隨懺。亦起願心。由佛本願住持力故。臨命終時。貪嗔雖具。貪瞋不起。即離繫縛。方得往生也。問。白道之譬。為三心㧾譬。為第三心別譬。[前-刖+合]。傳云。別譬第三心。標釋結文無所諍故。問。既云。信順二尊。又信東岸勸及西岸招喚。豈非深心。又云一心直進。亦可誠心。如何。[前-刖+合]。三心俱起。不相離故釋第三心。前之二心。自出來耳。第四勸行者中。常作此解等者。解謂勝解[(留-田)-刀+ㄗ]可為躰。想謂思想取像。為義。所謂斯者。即指二河白道喻也。第五還想迴向中。還起大悲等者。問。唯有往想迴向。無還想迴向者。可生淨土耶。[前-刖+合]。可尒。下三品文。未說有利他心。禮讃但釋往相迴向。不釋還想故也。問。若尒。何故今釋還想。[前-刖+合]。釋二迴向者約教本意。例如第一心摽利他真實(云云)。次揔結三心通万行中。三心既具等者。三心之文。雖在上品。道理應通下八品善。是故結云無行不成。義亦通被十三定善。故云通攝定善之義。文在中間。令通上下定散行也。然三心中。前後二心。及深心中就人立信。諸行全同。但於就行立信。眾生宿習不同。執法異故。各就受法。可立其信。問。就行立信者信正定之業。若尒者何捨正業。信餘行耶。[前-刖+合]。今釋且就經本意。立正定業。不遮有隨他機。亦信餘法。例如天台。於尒前教。雖有兼但對帶之失。而尒前教非無得益。是故本文釋三心中。往往舉諸行。以為往生業。所謂至誠心。云一切眾生。身口意業所修解行(云云)深心云决定深信釋迦佛說此觀經三福九品。定散二善。證讃彼佛依正二報。使人欣慕(已上)。就人立信。云專心念佛及修餘善。就行立信。云然行有二種一者正行。二者雜行。既明餘業生。何着此文。不立其信也。又云迴向得生。明文有之。然或執者。猶存三心局念佛義。迴文就義。所立何要。驗其義勢。為成餘行不往生義。非但是違上人所立。亦恐背和尚解釋也。般舟讃云。種種方便。教門非一。但為我等倒見凡夫。若能依教修行者。則門門見佛。得生淨土(乃至)。不得輕毀他有緣之教行。讃自有緣之要法。即是自相破壞諸佛法眼。法眼既滅。菩提正道。履足無由。淨土之門。何能得入。佛傷嘆云。生盲信業走。隨業墮深[坨-匕+几]。縱斯貪嗔火。自損損他人。長沒無明海。遇木永無緣(已上)。問。若言三心通餘行者。何故。禮讃釋至誠心。偏約正行。又解深心。唯云稱名。[前-刖+合]。禮讃中。局釋正行三心故也。二禮讃三心中亦二。一略解三心相。二如觀經下。讓疏廣說。初中今信知彌陁本弘誓願及稱名號者。言本弘者。約第十八願。言稱名者。約眾生行。斯乃並信本願外緣念佛內因也。問。䟽云。四十八願攝受眾生。今何唯云第十八願。[前-刖+合]。䟽文談教相。故通明諸行三心。廣論四十八願。禮讃解行儀。故局釋念佛三心。略述第十八願也。有云。言本弘者。通四十八願。言稱名者。限第十八願也。乃至一念無有疑心者。所謂一念。即疑心念。謂無有一念疑心也。問。後序文。云十聲一聲一念等。今亦上舉十聲一聲。下云一念。知稱名念。[前-刖+合]。文相不順。謂隔定得往生之言。而言乃至一念故也。若少一心等者。所言三心。同時相應。更不可有具闕不同。然而前加行位。隨行者根機。有具一具二。謂虚假增者。闕至誠心。疑心增者。闕信心。不迴向增者。闕迴向心。約斯義門。而釋具三少一等也。

私云所引三心等事

外現等者。心住名利。捨出離念。姧飾外見。偽示賢善相。令他表知有三業善。故云外現賢善。其實此人愚惡懈怠無有真實。故云內懷虚假。是故玄忠寺嫌外現孝順內懷不孝。終南山誡未有戒定現戒定相。即斯例也。今此集中。曲述內外不調之相。其義可見。翻外蓄內者祇應備出要者。問。所言賢善是不實行。何蓄內也。[前-刖+合]。只借賢善言也。翻內播外者亦可足出要者。問。內心虚假。何播外也。[前-刖+合]。隱德者出要也。何不播外也。如止觀七云。當縮德露玼。揚彺隱實。密覆金貝。莫令盜見。若遁迹不脫。當一舉萬里。絕域他方(乃至)。若名利眷屬。從外來破壞。憶此三術。嚙齒忍耐。雖千万請。礭乎難㧞。護哉隱哉去哉(已上)。或翻內播外等者。凡今釋意教安心。故以外賢善蓄內。可為出離安心。於外相者有左有右。方非所勸。故云播外。此被万機。未必䇿勵隱德相也(云云)。揔而言之通諸行等者。義推。正直信心迴向。可通二門。理可必然。々則三心通聖道文。往往是多。維摩起信三心。與今三心。同異思之。又一義云。通諸行法者。指定㪚行。在往生行者。指念佛行。往生之言。雖通諸行。題云念佛集。次下云往生之業念佛為先。從本意故。是要行故。且指念佛。云往生行也。問。定散九品所具三心。有淺深乎[前-刖+合]。尒也。有理有文。先理者。機有上下。心何一品。故受戒時。就受戒心。立三品別。羅漢得下品戒凡夫得上品戒等。凡善惡心各有九品。今此三心。何無淺深。淺深雖異。心躰不別。故置一處。令通九品。次文者。十因引占察經云。至心復有下中上三種差別。何等為三。一者一心。所謂係想不亂。心住了了。二者勇猛心。所謂專求不懈不顧身命。三者深心。所謂與法相應。究竟不退。若人修習此懺悔法。乃至不得下至心者。終不能獲清淨善相(已上)。以斯文合本願至心。又觀念法門云。根性不同。有上中下。群疑論云。念佛名號。雖復不殊。由念佛心至誠差別。故今滅罪多少不同。下品上生罪業輕薄。死時無惡相。怖心不極。雖至心念佛。但能滅彼五十億劫生死之罪。下品中生地獄猛火一時俱至。罪人忙悕。念佛至誠。由心徹倒。滅除八十億劫重罪(已上)。文意可見。祖師云。隨三心淺深。有九品階位(外記大夫入道五十月。逆修說法詞)。又往生大要抄。見三心可有淺深也。問。三心有退乎云何。[前-刖+合]多分不退。少分有退也。言不退者。若有勝機發三心時。佛願強引。佛光常照。聖眾鎮護。專拂退緣。一世之行。時節又短。無遇退緣。此故不退也。言有退者。斯人輭根也。雖發三心。若遇違緣。自有退失。既是凡失心也。何不退乎。故今文云。自造罪退。禮讃前序云。勸行四修法。用䇿三心五念之行。即得往生(已上)。然四修中有長時修。畢命為期。誓不中止。明知三心可退失。故以長時修。而護三心五念之行。又臨終要决其義分明。又大經及異譯中。明中悔者。彼雖暫退義通永退。又本顯藥師經中悔類。淨業先成。豈無三心。故群疑論退義炳然。問。禮讃云。蒙光觸者心不退。云何會通。[前-刖+合]。就不退機。論多分德。若有劣機。值緣退者。非所遮也。祖師在世有其諍論。或云。三心不退。餘人云退。上人意。亦存退義矣。問。三心有傍正。[前-刖+合]。三心至要。有何傍正。但對機時。應有傍正。謂約虚假增者。誠心為正餘二為傍。若約疑心增者。深心為正。若約不迴向增者。第三為正。又取要言之。深心為正以是信心决了凡夫為往生機。若具此心。二心自具故。二心不尒。註及安樂集。唯立三信。不釋二心。信知亦三心中。深心為正也。問。三心何等心所為躰。[前-刖+合]。後之二心。其躰分明。謂深心者。大善地法中信也。迴向心者。大地法中善欲也。註上釋願生偈之願云。願是欲樂義(已上)。又釋願偈揔持願云。願。名欲樂往生(已上)。若依娑婆入阿毗逹摩正理等者。應云欣為躰。第一心躰。古來未决。今私安云。大善中捨也。光法師釋[言*(采-木+(〡*日))]心所翻云。[言*(采-木+(〡*日))]謂[言*(采-木+(〡*日))]曲。翻曲即為正直。正直是捨。故品類足論第二云。捨者。身正直心正直也(已上)。身正直者。五識相應捨也。心正直者。意識相應捨也。又引集異門足論十五云。問。斯捨何所謂耶。[前-刖+合]。心平等性。心正直性。心無驚覺性。任運住性(已上)。又引入阿毗逹摩論云(悟入造)。心平等性。說名為捨。[乞-乙+、]背非理及向理故。由此勢力。令心於理及於非理。無向無背。平安而住。如持秤縷(已上)。又引正理論云。心平等性。說名為捨(已上)。又准唯識論。當不誑不[言*(采-木+(〡*日))]二種心所。彼無貪癡一分故。論云。何為誑。為獲利譽。矯現有德。詭詐為性(已上)。具如傳通記。

第九四修法事

言四修者。俱舎論二十七云。一無餘修。福德智慧二種資糧。修無遺故。二長時修。經三大劫阿僧祇耶。修無倦故。三無間修。精進勤勇猛。剎[邱-丘+(丹-、+一)]剎[邱-丘+(丹-、+一)]。修無廢故。四尊重修。恭敬所學。無所顧惜。修無慢故(已上)。又攝大乗釋論八云。論曰。由無量無數百千俱[但-日+弓]大劫中。依數數修習。釋曰。此文顯三慧具四種修。不可以譬類得知。為無量。不可數知。為無數。百億為一俱[但-日+弓]。非一俱胝。故言千。亦非一千。故言百非歲數。故言劫。非小劫。故言大。此即明長時修。數數修習。即顯無間恭敬無餘三修(已上)。斯等論藏所明四修。雖為聖道修行相貌。而淨教中。其業亦要。故今師等。隨義轉用。如禮讃云。萻薩已免生死。所作善法。迴求佛果。即是自利。教化眾生。盡未來際。即是利他。然今時眾生。悉為煩惱繫縛。未免惡道生死等苦。隨緣起行。一切善根。具速迴願。往生阿彌陁佛國。到彼國已。更無所畏。如上四修。自然任運。自利利他。無不具足(已上)。

善導往生禮讃云又勸行四修等事

畢命為期誓不中止者。論期佛果。故言無數。今期往生。故言畢命。但要决約遠果。故言乃至菩提終無退轉也。問。淨土頓教。或一七日。或一十念。皆得往生。何云畢命。[前-刖+合]。群疑論五云念佛眾生。聞淨土教。有早有晚。發心之時。有遲有速。或命有長短。故經說不同。若臨終之日。方逢善友教。發心念佛。亦得往生(乃至)。如其壽命遐長。多月不夭。還教盡其壽命。令稱佛名。不可命促斯項。令其長時念佛。不可壽終百歲。只令一日稱名。故三本經文。俱勸念佛。各隨一義。教念有殊。彼此不妨。義無乖返。故觀經對臨終之者。極小一念十念。亦得往生淨土。阿弥陁經。對經曰死人。能念佛亦生淨土。無量壽經對長壽不死之者。長修功德最多。或長時長日修念佛。又斯三別。即三品修。上者說一形。中者說日。下者說時。於九品中。各有多種。故雖並往生咸無苦惱。華開悟道。早晚不同。經說有殊。由斯意也(已上)。要集云。問。若必畢命為期者。如何感和尚。云長時短時多修少修。皆得往生耶。[前-刖+合]。業類非一故。二師俱無過。然畢命為期。勤脩無怠。令業决定。是為張本(已上)。疏四云。上盡一形。下至一日一時。或從一念十念。至一時一日一夜。大意者。一發心已後。誓畢此生。無有退轉。唯以淨土為期(已上)。安樂集云。問曰。無量壽大經云。十方眾生。至心信樂。欲生我國。乃至十念。若不生者。不取正覺。今有世人。聞此聖教。現在一形不作意。擬臨終時。方欲修念。是事云何。[前-刖+合]曰。此事不類。何者。經云十念相續。似若不難。然諸凡夫。心如野馬。識[劇-豦+(皮-(〡/又)+(處-虍+王))]猿猴。馳騁六塵。何曽停息。各須宜發信心。預自尅念。使積習成性。善根堅固也。如佛告大王。人積善行。死無惡念。如樹先傾。倒必隨曲也。若刀風一至。百苦湊身。若習先不在。懷念何可弁(已上)。群疑論五云。問曰。若念阿弥陁佛。得生西方。要假多日多年生淨土。亦須懃誠勉勵。長時稱念佛名。如其臨死至誠念佛。亦生淨土者。且人生百歲。樂少憂多。別易會難。歎娛時促。但須馳騁五欲。放縱六情。[妻-女+水]燭夜遊。連霄聚興。臨終之月。念佛一聲。即得往生。永超眾苦。何須長時苦行懃懇。四修不倦。三業靡空。同是得越娑婆。何勞長時苦行也。釋曰。此有數意。不可預聞淨教。棄而不修。待至終時。方當念佛。一即汝欲願生淨佛國土。推欲避此苦惱生彼西方。不永無上菩提。不行菩薩之行。但欲縱情寳樹恣意珍臺。不願悟無生。就斯垂終一念。若為志求佛果。證三菩提。愍諸有情。速證正覺。於此穢土。恐退菩提。就彼淨土。方增修妙行。登不退位。救苦眾生。方欲無間長時具修万行。何為今聞淨法。不旨修行。更事矯奢。廣行放逸。垂臨終月。念佛生耶。若欲至求無上大果。發菩提心。願生淨土。所恨流浪生死。無始沈淪。聞說西方淨土教法。即須身毛皆竪猶如㧞出。悲泣雨淚。恨聞此教法晚至今生。即須晝夜精懃。一心匪懈。寧得聞佛淨教。更縱六情。繫日連霄。造十惡罪。推至終月。方念佛名。無慚愧言。豈成道理。又若垂終念佛。長時稱名。功行不殊。悟道無別。可須任汝斯言。推至在後。如其念增。念々增道。功不唐損。罪業轉微。福德漸勝。成其上輩。速悟無生。利益不同。豈得唯修一念。且麤衣妙服。好飡細食。一種蓋形。並除飢渴。尒即去斯[敞/廾]服。著彼羅紈。不食穢飡。欲求美膳。况念佛多少。功行不同。便即棄彼長時修。就斯促念。貪好衣食。曽無此言。聞修淨行。捨長就短。是汝煩惱無慚愧言。魔語鬼語。壞亂佛法。實無一念願生之心。見他長時專誠苦行。故為斯語。壞他淨意。自損損他。深須覺察。又汝今時聞說淨法。內無苦惱。外具善緣。不肯修行。待終念佛。臨終念佛。雖亦得生。然此輩人。万不一往。或善友邂逅未必相逢。或眾苦纏身。不遑念佛。或偏風不語不得稱名。或彺亂失心。豈能注想。或忽逢水火。不暇至誠。或輙遇狐狼。以此夭命。或逢值惡友壞尒信心。或飲酒過差。昬眠致殞。或軍陳闘戰。奄尒命終。或迴墜高巖。難修正行。眾多障難。卒述難周。無得一向不修。躭茲五欲。但言終日一念即生。宜應發精進心。除懈怠想。勵茲三業。䇿彼六時。晝夜精懃。學與時競。一生淨土永離蓋纏。乃至菩提。常無退轉。利益弘廣。宜須用心(已上)。不雜餘業者。無餘修名。唯修正行。不雜雜行。故云不雜餘業。故要决云。專求極樂。禮念弥陁但諸餘業行。不令雜起(已上)。既對念佛行。云諸餘業行。故知餘業即是雜行。問。要集引兩師無餘修已云。寳積經說樂於作業。營於眾務(云云)。世業眾務。名諸余業。何言雜行。[前-刖+合]。余業言。正在雜行。世業亦障專修行。故顯其意耳。况寳積經亦見造塔等事善。云眾務耶(云云)。無間修者。即有二義。一不間雜行。二不閒煩惱。故名無間修。問。無餘修中。已嫌餘業。何重嫌之耶。[前-刖+合]。彼此餘業。雖同雜行。所望別故。不成繁重。謂無餘修。為嫌雜起心。專令修正行。誡諸餘業。如彼盧山嫌謝靈運有雜起心也。無間修下。為嫌懈怠心。令精懃修習。誡諸餘業。若雜余業。正行間断。生懈怠故也。隨犯隨懺者。心地觀經云。或有一類凡夫僧。戒品不全。生正見。讃詠一乗微妙法。隨犯隨懺障銷除。為諸眾生成佛因。如是凡夫亦僧寳。如鬱金華雖萎忰。猶勝一切諸凡夫正見比丘亦如是。四種輪王所不及(已上)。不隔念等者。前念犯後念懺中無餘念。是名不隔念。若一時中犯罪。時懺不迄二時。是名不隔時。不隔日義。准時應知。問。何故念約二念。成不隔義。時日不尒耶。[前-刖+合]。念是短促。善惡異故。犯懺前後。定應二念。時日延長。一時日中應有犯懺。故雖同名不隔念等。其義異耳。或如念於兩時兩日應名無間也。問。夫懺悔者。悔已不作。而今世人等。自於罪躰。雖有悔心。悔心弱故。數犯罪業。為是亦懺悔否。[前-刖+合]。下根行者雖造罪難止。而信因果。深恐惡業。一心念佛。亦是懺悔也。但於罪業。若起惡無過之心者。雖悔不滅。若所逼貪嗔犯惡業者。用懺悔時罪業可滅也。有聖教誠證。莫起邪見矣。瑜伽論云。若欲断彼。生起意樂發懃精進煩惱熾盛。弊抑其心起嗔蓋等。無所違犯(已上)。法界所流者。言法界者。即是真如。梁攝論十。釋十真如中第三地所流真如云。於三地由勝流義。釋曰。真如於一切法中最勝。由緣真如起無分別智。無分別智是真如所流。斯智於諸智中最勝。因斯智流出分別後得所生大悲。此大悲於一切法中㝡勝。因此大悲。如來欲安立正法。救濟眾生。說大乗十二部經。此法是大悲所流(已上)。

第十化佛讃嘆篇

問一切往生必感化讃耶若皆感者。如下下品。但見金蓮。何有讃嘆。亦下中品雖說化佛。不明讃嘆。中品下生。佛讃俱無。若不感者。大悲迎接。平等無偏。無佛讃者。豈稱悲願乎。[前-刖+合]。來迎必有。由本願故佛讃不定。由機別故。又既有來迎。必應聞讃。文無者略也。問。上中上下中中餘行。亦有化讃。何云唯讃歎念佛耶。[前-刖+合]。非言化讃不通餘行。今下上品。聞經稱佛二行相並。而於其中。依願非願之差。論讃不讃之異而已。

觀無量壽經云或有眾生等事

多造眾惡無有慚愧者。十惡輕罪。名為眾惡。言慚愧者。耻自。名慚。耻他。名愧。又天見隱罪。耻天。為慚。人見顯罪。耻人。為愧。又依自法力。崇重賢善羞耻過罪。對治無慚耻諸惡行。是為慚也。依世間力。輕拒暴惡。羞耻過罪。對治無愧。息諸惡業。是為愧也。與此相違。名無慚愧。十二部經首題名字者。一者修多羅。或云修妬路或云蘇怚䌫。此則梵音隨方不同。翻名亦多。且舉一二。仁王經中。翻云法本。如來言教。諸法本故。如大般若。翻云契經。契當深理。貫諸法故。此有二種。一者揔相。涅槃經云。始從如是終至奉行。皆修多羅(大小乗教。悉為此部)。二者別相。雜集論云。長行略說所應說義(餘十一部所不攝故)。二者祇夜。此云重誦。新云應頌。或云。一由長行說未盡故。二為後來更頌故也。此有四五六七言等偈頌不同者三者和伽羅[邱-丘+(丹-、+一)]。或云婆伽[邱-丘+(丹-、+一)]。或云毗伽羅[邱-丘+(丹-、+一)]。此云授記。新云記莂。斯有多種。五道三乗授記異故。然授記法。佛現微笑。從其面門放五色光遇斯光者。惡趣安樂。根闕具足。欲天猒樂。色天猒禪光照十方。遍作佛事。還繞三匝。從佛足下入。記地獄相。膞入記畜生。䏶入記鬼。[月*(文/月)]入記人。胷入記天。口入記聲聞。眉間入緣覺。頂入。是授菩薩無上菩提記相。光現斯相。然後阿難等諸弟子發問。如來尒時授記。或云。一記弟子生死因果。二記菩薩當成佛故。四者伽陁。斯云不誦偈經。新云諷誦。謂孤起偈。一為易誦持故。二為樂偈者故。五者優陁[邱-丘+(丹-、+一)]。此云無問自說。新直云自說。一為令知而請法故。二為令所化生慇重故。念佛慈悲。為不請友。譬如嬰兒不言飲乳。母悲心重自衘乳汁。六者尼陁[邱-丘+(丹-、+一)]。法華等經。翻為因緣。謂諸佛語本因緣故。仁王等經翻為戒經。依犯因緣一一制故。亦云緣起。一因請方說。為重法故。二因事方說。知本末故。七者阿婆陁[邱-丘+(丹-、+一)]。此云譬喻。一為深智。令解真故。二為淺識。舉扇動樹。而教風月故。八者伊帝曰多伽。或云一曰多伽。法華經等。翻為本事。智度論中為如是語。此經則說弟子本事。如佛說偈。不寐夜長。疲極道長。愚生死長。莫知正道如是等也。然准涅槃第十四卷。此部四佛名號改易。鳩留孫佛。名甘露皷。拘[邱-丘+(丹-、+一)]含佛。號曰法鏡。迦[葉-世+廿]如來稱分別空。釋迦如來稱本事經。或云。一說佛往昔事。二說弟子往事。九者闍陁伽。此翻本生。說佛本生種種事故。如昔為師子受猕猴寄。以爪爴脅肉報鷲飢。又於疾病世。變作蘇摩䖝。以肉遍布施。療諸有疾者。如是等類。其事非一。或云本生經。謂說昔受身。一說如來。二說餘者也。問。本事本生。有何差別。[前-刖+合]。說昔作事。名為本事。語昔受生。以為本生。然九品義。本事限弟子。本生在如來。圎覺䟽通如來餘者。而成其義。十者毗佛略。此云方廣。為諸菩薩速證菩提。故如來所說大乗經通名。其理無二。故名為方。一切包留。故名為廣。涅槃經云。所謂大乗方等經典。其義廣大。猶如虚空。是名毗佛略經。或云。一廣大利樂。二廣陳正法。十一者阿浮陁逹摩。此[(米/田)*月]希法。或未曽有。如佛示現希奇事。時眾皆起未曽有想。因此為名涅槃經云。如彼菩薩初出生時。無人抶持。則行七步。放大光明。遍照十方。亦如猕猴手捧[宓/石]器以獻如來。如白頂㣘。佛邊聽法。如魔彼䀏返為青牛。行瓦鉢間。令諸瓦鉢互相棠觸。無所傷損。如佛初生入天廟時。令彼天像起下禮敬。如是等經。名未曽有。或云。一廣德業殊異放。二法躰希奇故。十二者優婆提舎。斯云論議。涅槃經云。如佛世尊所說諸經。若作義論。分別廣說弁其相貌。是名優婆提舎經。或云。一以理深廣故論。二以義不了故論(已上翻名釋義。多依九品義意。每十二部各具二義。出圎覺䟽)。大師所判。約斯十二部一聲十二相對。問[前-刖+合]滅罪多小不同故也。白蓮記云。十二部者。通名大乗經典。或法華。或光明。或華嚴。及今經首題等。並得言經題(已上)。九品義云。首題名字者。則修多羅乃至論義。又釋首題名字者。諸大乗經首題之名也。如言華嚴妙法華等(乃至)。斯等經中。具十二部經。所詮之理。極最勝故。一聞首題。滅罪生善。能盡輪迴業。速生極樂世界(已上)。

私云聞經之善等事

[前-刖+合]曰造罪之人等者。唯讃佛名。即有三義。一心㪚攝。二聞稱異。三願有無。斯經疏中。於當文下。釋前二義。至化讃文解第三義。細尋可了。又九品義云。問曰。經是佛師。德豈劣乎。何故聞經。唯滅千劫罪。稱佛名除五十億劫。[前-刖+合]曰。只聞經而不口稱。故唯除千劫罪。今非唯聞名。兼亦口稱。故除多劫罪。非是佛與經功能有勝劣。又釋。阿弥陁佛。由昔因位大願力故。令稱名者。滅多劫罪。十二部經。三世常住。非如彼佛有因果位。故不同也。又釋。十二部名。散動心時聞餘心間雜。故唯除千劫罪。阿彌陁佛名。以最後心稱。餘心不隔。故滅五十億劫。是因心而致不同也。非境之有勝劣矣(已上)。私謂。斯釋。妙符大師釋義。但次第異。今之第一釋。即䟽第二義。今第二釋。即䟽第三義。今之第三釋。即疏第一義也。此中。願力義留心而思之。問。若云佛名文言約。故攝散住心者。諸佛名號及神咒中。即有少自六字之者。彼等念力。恐勝今念。[前-刖+合]。總而言之。言多心散。言少心攝。理數必然。但稱佛功優。既有三義。設具一義。餘義若闕。不足為優。故就簡略行。亦論願有無則無願為劣。有願為勝也。臨終之時。百苦湊身。大悲本願。仰而亦可仰耳。

第十一約對雜善讃嘆念佛篇

觀無量壽經云若念佛者等事

分陁利華者。法聡記云。此云白蓮華。華中㝡勝妙色顯眾色之本。為世崇重。若念佛眾生。為世所貴。故舉斯為喻(龍興知礼等師同云白蓮[莁-┴+十])。大日經䟽五云。分荼利華。華可有百[葉-廿+卄]許。[葉-廿+卄]々相承圎整最可愛。外[葉-世+廿]極白。內色漸微黃乃至最在內者[葉-世+廿]色相近也。此華極香也。昔瑠璃王害釋女時。大迦[葉-世+廿]於阿耨逹池取此華。褁八功德水。灑之諸女。身心得安樂。命終生天。因是投華於池。遂成種。至今猶有之。華大可愛。徑一尺餘。尤可愛也。此法華所引申者。是漫荼羅八葉者也(已上)。問。若言白蓮者。正觀記云。涅槃云。水中華。分陁利華第一(已上)。而三十六經云水中華。青蓮華第一。智度論云。陸地生華。須摩[邱-丘+(丹-、+一)]提第一。水中生華。青蓮華第一(已上)。依經論推記文。分陁利華。應是青蓮[前-刖+合]。聖教相違。不須和會。法華玄七云。叡師序云。未敷。名屈摩羅將落。名迦摩羅。處中盛時。名分陁利伽。遠師云。分陁利迦是蓮華開發時喻。然躰遂時遷名。隨色變故。有三名也。大經亦云。人中蓮華分陁利華。二名並題者。應有通別之異。今取蓮華是通分陁利是別稱。道朗云。鮮白色或翻為赤。或翻為最香。皆[門@井]盛之義。举分陀利則兼之矣。同云。分陁利此翻蓮華(已上)。此華相傳名蔡華者。言蔡華者。即是蓮華。但蔡華名。振古未决。近比有儒者。勘得此義。謂論語之公冶長篇註云。蔡。國君之守龜。出蔡地。因以為名焉(云云)。斯文蔡者。靈龜之號也。出蔡地。史記龜䇿傳云龜千歲乃遊蓮華之止(云云)。斯文蓮華者。蔡所遊之華也。千歲龜即是靈龜故也。以史記文思今解釋。蔡華者。當于蓮華也。當坐道塲生諸佛家者。道塲有二。一應化道塲。謂中[(留-田)-刀+ㄗ]度摩訶陁國菩提樹下金剛座上。是名道塲。一切菩薩。將登正覺。皆坐斯座上。起金剛喻定也。二真實道塲。謂機根熟。不簡時處。內證佛果。天上天下。山林河海。莫非道塲。是以八歲龍女。悟即身於海底之風。四果鶖子。顯得忍於耆崛之月。即其類也。又淨影云。隨化以論。菩提樹下得道之處。名為道塲。處斯得佛。故名為坐。㨿實以論。義有通局。通則菩薩一切行德。能生佛果。此名道塲。如維摩說。局則末後金剛三昧親生佛德。名為道塲。依之得果。義說為坐(已上)。問。往生已後。方成佛果。若尒應云生諸佛家當坐道塲。[前-刖+合]。大乗本意。在期佛果。是故。先明當坐道塲。知所期已。應求徑路。是故。次說生諸佛家。謂怯弱機不生淨土。設經沙劫。佛果難證。若生淨土。修行任運。無上佛果。豈為[賒-示+未]耶。實非雜善等者。言雜善者。是雜行也。問。下文云上來雖說定散兩門之益。望佛本願。意在眾生一向專稱弥陁佛名。今亦應云超絕定散。[前-刖+合]。往生業有三重。一者念佛。二者四種正行。三者雜行。其中。念佛最勝。雜行最劣。四種正行。從容不定。且對㝡劣。嘆其勝行。再往論之。應云念佛超絕定㪚。復次經文。初勸觀佛。後嘆念佛。故今准上下文勢。且除定善。復次經流通中。即有其三。一流通定善。二流通念佛。三付屬念佛。前二勸持。後一付屬。於勸持中。即有其二。一則流通十三定善。二則應勸九品諸行。雖然從勝唯勸念佛雜行劣故。不別流通。其實隨機可勸九品。為顯斯意。不論定善散善。唯對雜業。歎念佛也。

私問曰經云等事

好人者是待惡者。問。設對念佛。雜善非惡。何言惡人。[前-刖+合]。今好惡者。即勝劣義。謂修雜行利益劣。故是名為惡。非謂惡業。餘准知之。能除滅逆罪所不堪餘行者。問。餘行滅逆。文證是多。[前-刖+合]。非謂餘行都無滅逆。今所論者。五逆罪人。臨命終時。起與果用。依十念功。滅罪得生。以此為䂓。餘行不尒。是則任經現文。判此義也。故慧心云。極重惡人。無他方便。唯稱弥陀。得生極樂。全與今同。無明渕源等者。無明迷本。亦是沉隱為二惑本。譬如[泳-永+(瓜-、)]流出自淵源。中道心躰。亦是深理為空假本。譬如皮肉起自腑藏。問。例證意何。[前-刖+合]。空假二觀。但断二惑(見思塵沙)。如定散二善。但化善機。中道正觀。断無明惑。如念佛行。獨化惡人。六波羅蜜經五藏者。前三小乗。後二大乗。前四顯教後一密教。若彼有情不能受持等者。舉無解機。或復有情造諸惡業等者。舉無行機。故超悟疏云。無解無行四重八重等者。男立四重。女立八重。四重者。婬盜殺妄。八重者。四重如前。五摩觸。六八事(私云。律名句云。一捉手。二投衣。三入屏處。四共立。五共語。六共行。七身相倚。八共期)。七覆尼。八隨舉苾蒭(超悟䟽文)。五逆者。或單五逆。或複五逆。具出聖教。闡提等者。超悟䟽云。不信因果。名一闡提。不信大乗。名謗方等(已上)。念佛三昧是如揔持亦如醍醐者。真言念佛。雖同滅逆。若約機根。非無差別。所謂真言化上根者。以菩提心論云若有上根上智之人。不樂外道二乗法。有大度量勇銳無惑者。宜修佛乗故。念佛攝下機者。以十住毗婆娑論云為大人志[乾-乞+(夸-大+ㄆ)]者。說難行道法為怯弱下劣人。說易行道法故二論同是龍樹所造。仰訪深意。難易分明。傳聞後禪林寺云。念佛出離易於真言(云云)。意在於此。抑此人者。五相棟梁。三密金玉。南天之遺教。東寺之秘法。何法不傳。何教不受。然而歸選擇集入淨土門。且閣本業。偏行念佛。彼所說。不可不信。念佛三昧重罪尚滅等者。智度論云。問曰如菩薩三昧。種種無量何以故。讃是念佛三昧。常現在前。[前-刖+合]曰。是菩薩念佛。故得入佛道中。以是故念佛常現在前。復次念佛三昧。能除種種煩惱。及先世罪。餘諸三昧。有能除[婬-壬+(工/山)]。不能除嗔。有能除嗔。不能除婬。有能除癡不能除婬。有能除三毒。不能除先世罪。是念佛三昧。除種種煩惱種種罪(已上)。五逆迴心通上々等者。若命延日積。運心年䦨者。設雖逆者。可生上上。念數多故。今言通者。非必取十念數。經置下品。臨終迴心。時短促故。又五逆十念。直可生上上。心有強弱故。夫善之與惡。苦樂在心。昇之與沈。淨穢由佛。佛願叵測。佛力絕思。是故。五逆猶坐金剛臺也。明破闇時。何闇留室。十念亦昇上品蓮也。風拂雲時。何雲殘天。則知上々信心若起。上々佛利何隔。故飛錫寳王論中云問。一念十念往生淨土。何者為正。對曰。但一念往生。住不退地。斯為正也(乃至)。又大無量壽經。明一念念佛皆得往生。觀經十念良有以也。蓋為遭疾羸力微心劣故須十稱弥陁。以助其念。若心盛不昧。一念生焉(已上)。凡一一行。各通九品者。無量壽經三輩之中。各明念佛及菩提心。是其證也。斯之二行。既通三輩。餘讀誦等亦通九品。讀誦妙行機有九品。經顯上々隱餘八品。解第一義機有九品。經顯上中隱餘八品。發菩提心機有九品。經顯上下隱餘八品。盡形持戒機有九品。經顯中上隱餘八品。一日持戒機有九品。經顯中中隱餘八品。世善往生。機有九品。經顯中下隱余八品。一聲稱佛機有九品。經顯下上隱余八品。一念佛名機有九品。經顯下中隱餘八品。十聲念佛機有九品。經顯下々隱餘八品如斯一品具有九行。九品合論。九々八十一品也。問。餘行通下品者。讀誦等行。化輕次重罪耶。[前-刖+合]。今經意者唯明念佛治重罪者。故為極惡最下之機。方說極善最上之法。而顯念佛之功能。若㨿斯意。上六品行生下品者。只是善人。其機㝡劣生下三品。非如念佛化重罪者也。問。下三品行俱是念佛。非念多少。何分九品。[前-刖+合]。念佛淺深。有二種義。一依心淺深。二依念多少。故今一聲十念各通九品。依心淺深故也。問。中上中中。若以盡形一月為異。何故疏云然修戒時。終身一年一月一日一時等耶。中上一品有一日戒與中中品有何差別。[前-刖+合]。經文且約盡形一日。為兩品異。釋家亦准上上品時云一形一時也。若約同時。而判品位。更依受戒用心緩急。可有兩品別也。一切無有覩見佛者。問。念佛餘行俱得生者。得生已後。念念增進證入上位。縱雖餘行。何見入滅。[前-刖+合]。經有誠言。唯可仰信。又念佛餘行。付初生者而論之也。謂佛滅後。二大菩薩接引十方。二行機俱雖得往生念佛眾生尚見不滅度餘行行者。見入滅也若餘行機在世時生。增進上位。不可見滅故今文云。般涅槃時。觀音勢至接引十方唯有一向專念阿弥陁佛往生者。常見彌陁現在不滅(云云)。此乃付滅度後生機論之而已又是如來念佛勸化之巧言也。又恐綽公稱名勸進之辞而已。又有一義。集上云。問曰。如來報身常住。云何觀音授記經云。阿弥陁佛入涅槃後。觀世音菩薩次補佛處也。[前-刖+合]曰。此是報身示現隱沒相。非實滅度也。彼經云。阿彌陁佛入涅槃後。復有深厚善根眾生。還見如故。即其證也。又寳性論云。報身有五種相說法。及可見。諸業不休息。及休息隱沒示現不實躰。即其證也(已上)。所言休息隱沒者。機進上位能化教主。隱前劣身。現後勝身。恐當前佛入滅後佛成道之文。若尒縱至地上。見隱沒相有何妨哉。爰知隱前劣身。云彌陁入滅。現後勝身云觀音成道欤。問。若尒不見前劣身。感見後勝身。還成餘行得。何屬其失哉。[前-刖+合]。不然。為念佛人。弥陁一佛數現勝身。地地施化。盍勝於見入滅之機。常見弥陁。不見彌陁。豈非得失。問。休息隱沒者。一佛示現亦非長劫。故心地觀經云。為化十地諸菩薩。一佛現於十種身(乃至)。前佛入滅。後佛成道。不同化佛經劫現(已上)。然授記經。別佛相継。三佛中間各經多劫。豈不相違。[前-刖+合]。此事實難。但試會之。凡論此義。有其四種。一者常住報身為一機緣。雖現入滅。或不經時(心經)二者或經多劫(記經)。三者一佛多佛現滅成道(心經)四者別佛相繼(記經)機宜不同。聖應非一。聖應雖異皆約報身。但不同化佛經劫現者。若論化身。過百三十劫。今乃得一見一百八十劫。空過無有佛。設賢劫中。第九第十。十五二十等劫之中。千佛雖現。自餘劫中都無佛出。第九劫中四佛出世。猶[這-言+至]六四二万一百等時第十五劫。九百餘佛雖數出世。八相間隔。必定多時。報身不然。或不經時。或經多時。經劫不定。故云不同。又雖為一機現滅經劫。猶為一類不息化者。皆報身相。非如化身機緣薪盡。永歸滅度。又二佛中間。更無法滅。不同化佛滅度之後。必有法滅。又化身必具生天等相。報身不然。不同非一。次一佛現於十種身者。是常途說。別佛相継。亦是一途。是以同經云。能化所化隨地增。各隨本緣為所屬或一菩薩多佛化。或多菩薩一佛化(已上)。又集上云。今此無量壽國。即是從真垂報國也。何以得知。依觀音授記經云未來觀音成佛。[(天*天)/日]阿彌陁佛處。故知是報也(已上)。問此文不明觀音補處。既是化身儀式。而非報身。何還引之。為報身證。[前-刖+合]。教時義云。見道以前大悲薰煮為因。為十地菩薩。現他受用身。初地見佛坐百[葉-世+廿]華。即可百大千界。且彌陁佛初地所見二地所見。佛坐千[葉-世+廿]華。乃至十地所見轉大。此他受用。隨有父母。不先處天方下成佛。鼓音王經。弥陁父名月上[母-(、/、)+〡]名殊勝妙顏觀音授記經說。彌陁滅後。觀音七寳菩提樹下成等正覺。勝弥陁國百千萬億。斯佛滅後。大勢至成佛。十地機先熟。故化彼即身成佛。不說先住何處後來補處。即以此身就座成佛。是他受用身生因所生成就之相(已上)。以斯解知。有生天相是化成道。即身成覺是報身相。一得斯解。即散朦昧又慈恩佛土章中。引觀音補處文。屬他受用成道。又大阿弥陁經說三佛成道之儀。凡三經所說淨土。皆是本願所成淨土。異譯大經何非報耶。問。若以記經入滅合前佛入滅後佛成道之文者。彌以有疑。弥陁住世兆載永劫。縱雖餘行人。可進上地。若云進者。速可感見觀音成道。何二佛中問送多劫耶。[前-刖+合]。集文既以記經入滅合隱沒相。隱沒相者。揔判報佛化儀。故合心經泛說他受用之文。而料簡之。三佛相継之化儀者。妙符心經或一菩薩多佛化之文。但至時節長乆難者。斯義難通。恐是教門之權說欤。是故大阿彌陁經中。雖說三佛相繼之義不說時節長遠之旨。須依斯文。而會記經長遠之說。例如法華。雖說生滅度相之羅漢。於彼土迴心。而不說經劫。涅槃經明五果迴心經八六等。然如天台會經劫說云。經存教道被鈍根者。逼令現發(已上)。而判屬於敦逼之言。今亦如是。長遠之說。且存教道。為捨餘行。令修念佛。設一途說。若論實義。三佛感見。機緣頓熟。佛佛各各。不待時而成等正覺。々々可應地々機緣而已。問。二佛中間。何者說法。[前-刖+合]。經云。彼佛滅後。一切寳物。浴池蓮華。眾寳行樹。常演法音與佛無異(已上)。問。二佛中間。生彼土機。預誰來迎[前-刖+合]。集云。唯有觀音勢至。住持安樂。接引十方(已上)。

選擇傳弘决疑鈔卷第四終

選擇傳弘决疑鈔卷第五

沙門良忠述

第十二付屬佛名篇

問。准法華等付屬儀式。三摩付屬。是顯慇懃志。示未來流通。今化極惡。大悲究極尤可三摩。如何無耶。[前-刖+合]。化儀隨時。設無三摩。何必踈相。大品前後付屬。寳積會會付屬。未言必有三摩儀式。亦此例也。又可三摩。文無者略也。

觀無量壽經云佛告阿難等事

正明付屬者。諸師多云流通。不言付屬。但天台云結名為付屬。與今同也。問。序分文。云阿難受持。宣說佛語。地想觀。云汝持佛語說是觀地法。華座觀云汝等憶持廣為大眾分別解說。流通分云行此三昧者。又云若念佛者。又云持無量壽佛名。何云唯以念佛付屬阿難。[前-刖+合]。流通有二。一勸持流通。除付屬外。自餘流通是也。二付屬流通。持名文是也。勸持付屬之名目者。出自天台。先勸持者。從迹門中。至于本門神力品末。揔相對機。而暫雖勸受持流通。非慇懃儀。然迹門者說未終。故無付屬也。故釋云。但有勸持無屬累也(已上)。次付屬者。本迹說已。三摩側塞三變淨土之菩薩頂。而說今以付屬汝等。是鄭重之儀也。今釋同之。序正中有流通之文。唯云勸持勸說。不名付屬。今至此文始云付屬。宛如彼宗名目而已。

私云案䟽文等事

一定散二念佛者。問。下品念佛。即是散善。何故定散外開立耶。[前-刖+合]。既云案䟽文有二行。即指今上來雖說等文也。今消此文故。且為二行也。意云。先言上來雖說定散兩門之益者。第一揔明定散二善也。次言望佛本願專稱佛名者。第二別明念佛一行也。揔中有別。開其別行。立為念佛。順佛願故。超絕行故。修十三觀可得往生其旨見經敢莫疑慮者。經云。唯願佛日。教我觀於清淨業處。又云。唯願世尊。教我思惟。教我正受。定善若不生。夫人何請。故佛[前-刖+合]言。汝今知不。阿弥陁佛去此不遠。汝當繫念諦觀彼國。淨業成者。我今為汝廣說眾譬。定善若不生。佛何許說。又云。如來今者。教韋提希及未來世一切眾生。觀於西方極樂世界。以佛力故。當得見彼清淨國土。應時即得無生法忍。此明如來欲為夫人及未來等。入觀住心。凝神不捨。心境相應。見境得忍也。未來凡夫不得定者。如來勸發便成徒語。又地觀文云。若觀是地者。除八十億劫生死之罪。捨身他世。必生淨國。心得無凝又樓觀文云。若見此者。除無量億劫極重惡業。命終之後。必生彼國。又座觀文云。此想成者。滅除五萬劫生死之罪。必定當生極樂世界。又勢至觀云。觀此菩薩者。不處胞胎。常遊諸佛淨名國土。指灼得生。出此四觀。又自餘觀中。其義非無。謂樹觀成。具見寳林。網簾連暉懸天。華分千色。菓現他方。又心水漸靜。池觀成時。正覩也池岸七寳胱水。々色々々。兼聞也華間樹上揚波。波聲々聲。寳樹瑤池。宛在眼前。三昧定力。盍資身後。何况像觀真身觀觀音觀。觀觀中有觀成有滅罪。依報觀尚生。况正報觀。勢至觀既生。况彌陁觀音。又雜想隨機。想池水丈六。易境轉心。豈無觀成。問。現見當世。無得定者。故知經說。唯是方便。[前-刖+合]。未來有正像末法。此界有中國邊境。何局當時。更難通說(云云)。散善有二一者三福二者九品者。問。三福九品。是開合異。更非別行。何為二行。[前-刖+合]。序分正宗二處說。故分而為二。非謂別躰。並舉二者。為以三福合九品行。䟽開為二。亦此意也。世間孝養者。孝經云(聞宗明義章)。身躰髮膚受于父[母-(、/、)+〡]。弗敢毀傷孝之始也。立身行道。揚名於後世。以顯父[母-(、/、)+〡]。孝之終也。又云(土章)。資於事父。以事[母-(、/、)+〡]。其愛同。資於事父。以事君。其敬同。故[母-(、/、)+〡]取其愛。而君取其敬。兼之者父也。故以孝事君則忠。同註云。孝者。子婦之高行也。忠者。臣下之高行也(已上)。言事君盡命。曰忠。事親盡力。曰孝也。事親盡命。則曰之不孝。所以毀父[母-(、/、)+〡]之遺躰也。又同註云。君子之道。謙約自持。居上不驕。處下不亂。推歒能讓。在眾不爭。故遠於咎悔而無凶禍之灾(已上)。又云。生則事之以愛敬。死則事之以哀戚(已上)。史記云。家貪親老。不擇官而仕。負重渉遠。不擇處而息(已上)。論語云。父在觀其志父沒觀其行。三年無改於父之道。可謂孝矣(已上)。出世孝養者。行事鈔云。二明生緣奉訊法。五分畢陵伽父[母-(、/、)+〡]貧窮。以衣食供養。佛言。若人百年之中。右肩擔父。左肩擔[母-(、/、)+〡]。於上大小便利。極世珍奇衣服供養。猶不能報須㬰之恩。從今聽比丘。盡心供養父母不尒者得重罪。僧祇父[母-(、/、)+〡]不信三寳者。應少經理。若有信者得自恣與無乏若父母貧賤將至寺中。若洗母者不得觸。得自手與食。父者如沙弥法無異。一切皆得。涅槃。以佛法僧三事常住唘悟父母乃至七世皆令奉持乃至自學教人。即名護法者。得長壽等。毗尼母云。若父母貧苦。先受三歸五戒十善。然後施與。若不貪。雖受戒不合與。四分阿難請授愛道戒中。云乳養長大有㤙。故佛言。若聞三寳名字。已是報恩。何况得淨信等。雜寳藏。慈童女長者。家貪獨養老母。現世得報緣。鸚鵡孝養盲父母。得成佛緣。增一云。孝順供養父母。功德與一生補處功德一等。又云。教二人作善。不可報恩。謂父母也(云云)。是故比丘。常當孝順供養父母不失時節。當如是學。五百問論云。父母盲病。無人供給。得乞食與半。自能紡績與衣食犯罪。况為理藏棺木等。僧祇。比丘不得喚阿爺阿孃阿郎阿娑阿兄阿娣乃至姨妬等。不得喚本俗名。準應優婆塞優婆夷等增一云。四姓入佛法。同名為釋迦種子。不得依俗姓。比丘當學。善見云。喚婢為大娣。不得云婢。阿摩母也。尼者女也。若父母死。自得轝屍。增一云。愛道無常佛自共羅云。各扶牀一角等。淨飯王泥洹。佛亦自轝之。山林岥峨踊沒。比丘不須反[月*(艮-日+口)]依常為要(已上)。資持記云。第二弁生緣中。初引緣。佛下立制。親擔父母者。即執勞奉事。珍奇衣服者。即供給所須。右父左母者。順隂陽也。或可。彼方偏尊母故(有云。西土以東為尊。左北右南。北是隂故。然人行所向不定。未必如此（云云）)須㬰恩者。懷抱長養。至於長大。經渉多時。百年勤苦。不報須㬰。况多時乎。以道供俗。本是汙家。唯許二親。故云聽也。得重罪者。違制吉羅。業道重故(有云。逆蘭詳之)二中不信少經理者。逼令歸正故。經理。謂供給營[乾-乞+今]也。有信恣與者。必無虚費故関。將至寺者。無親可歸故。洗母不觸者觸不関親故。父如沙彌者。養同小眾故。唐僧傳云。敬脫常擔[母-(、/、)+〡]一頭。經書一頭。食時留[母-(、/、)+〡]樹下入村乞食。用以充継。又齋道䋟。亦以經書佛像老[母-(、/、)+〡]掃菷擔荷而行。每謂人曰。經不云乎掃僧地如閻浮。不如佛地一掌許。親供母者。與登地菩薩齋。人或助擔者。紀曰。吾[母-(、/、)+〡]也。非他之[母-(、/、)+〡]。形骸之累並吾身也。有身必苦。何得以苦勞人。所以身為苦先。幸勿相助。此乃大度豈比常途。雖教有小違。而理歸大順。酬㤙竭力。今古無之。三中涅槃三寳一體。々無生滅故。皆常住。唘。開也。七世者。北[達-羊+(衣-〦)]䟽云。無始皆[門@井]。何止七世。但隨世俗。且言七耳。即[林/儿]網云。六道眾生。皆是我父母。我生々無不從之受生是也。[母-(、/、)+〡]論貪者先法後食。不貪但法無所乏故。四分。愛道求出家。如來不許。阿難代請之詞。愛道是佛姨母。佛生七日。摩耶命終。姨[母-(、/、)+〡]乳養長大。愛道在俗。已證初果。故云况得淨信。是知生育恩大。雖百年肩荷不報須㬰。三寳一聞。即酬重德。故唯佛法可報劬勞。自外供須。終名直養。四中彼經第一云。佛言。我於過去世時。婆羅奈國有長者。號慈童女。父喪賣薪。日得兩錢。奉養老母。次得四錢八錢十六錢。後欲入海採寳。母即抱提子制。手絕母數根髮遂入海。取寳還發。時有水陸二道。即從陸道去。乃見有城。紺瑠璃色。有四玉女。擎四如意珠。作樂來迎。四萬歲中受大快樂(酬上二錢)次復前行見頗梨城。有八玉女。擎珠來迎。八万歲受樂(酬上四錢)。復捨遠去至白銀城。十六玉女擎珠來迎。十六万歲受樂(酬上八錢)。又復捨去至黃金城。有三十二玉女。擎珠來迎三十二万歲受樂(酬上十六錢)。又復捨去遙見鐵城。心生疑恠。遂入鐵城。有一人。頭戴火輪。捨著童女頭上(酬損[母-(、/、)+〡]髮)童女問獄率言。我戴此火輪。何時可脫。[前-刖+合]言。世間有人。罪福如汝。然後可代。又問。今獄中頗有受罪如我者。否。[前-刖+合]言。不可稱計。聞已思惟。願一切受苦者。盡集我身。作是念已。鉄輪墮地。獄率以鐵刃打頭。命終生[(土*白*土)/几]率天。時慈童女者。即我身是。當知於父[母-(、/、)+〡]少作不善。獲大苦報。少作供養。得無量福(童女。是長者名。非女人也)。鸚鵡。彼云。過去雪山有一鸚鵡。父母都盲。時有田主。初種穀時。願言。與眾生共食。鸚鵡子即常於田採取。以供父[母-(、/、)+〡]。田主按行苗稼。見諸䖝鳥剪穀穗處。嗔恚便設網捕。鸚鵡子言。田主先有好心。何見網捕且田者如母(常生長故)。種子如父(相継續故)。實語如子(可寳惜故)。田主如王。擁護由己(得自在故)。作是語已。田主歡喜問言。汝取此穀何為。[前-刖+合]言。有盲父[母-(、/、)+〡]。願以奉之。佛言。鸚鵡者。我身是。田主者。舎利是。盲父[母-(、/、)+〡]者淨飯摩耶是。增一兩節初挍量功德。一生補處。即等覺菩薩。准知孝養功德唯降佛。菩薩戒云孝順至道之法。儒書亦謂至德要道。則万善之揔。百行之源。儒釋皆然。釋門尤切。常當思報。勿得背恩。文下次明恩大。文合作又。並增一故。謂雖以善導。罔極難酬。故云不可報。或可教導餘人。可使報恩。父[母-(、/、)+〡]有恩。故不望報。是下結勸。五中論舉盲病。餘病例然。又但闕所須。不必在病。自能紡績者。將舉微賤類。餘充足不須施與。犯罪即吉。同汙家故。准此斟量。六中僧祇令改俗阿字入呼。準應即義。凖文不出故。增一明易姓。彼云四姓出家同稱釋氏。即謂比丘。非関俗土。此明離俗已後。不得依本族姓也。善見召婢。既已出家。則非所屬。故加美飾。不復本名。阿摩尼。即佛召姨[母-(、/、)+〡]之號。然此二號。乃是通召女流。僧祇所制。即局本時親屬。故不同也。七中初聽[米/車]屍。引經顯㨿。彼增一文云。愛道涅槃。佛與阿難難陁羅云[米/車]屍。儉時梵釋四王欲代為之。佛皆不許。為報㤙故。淨飯亦然。岥。音頗。峨。音我。謂傾動也。次制反服。今時多著綵帛袈裟。乃以布衣為孝服。又云僧無服制。但布少麤。是不聞智論云如來著麤布伽梨。傳謬至今。愚迷不改。又有白[巾*胃]素條蒲鞋哭杖倣同鄙俗。一任愚情。覩此明文。早須[唆-口+巾][葺-耳+十](已上)仁義禮智信者。揔而言之。則號之孝行。開而名之。則云之五常。弘决一云。慈㠯育物為仁。㠯德推遷為義。進退合儀為禮。權竒招㧞為智。言不可反覆曰信。老子曰。先道而後德。先德而後仁。先仁而後義。先義而後禮。先禮而後智。先智而後信。彼老子意。㠯道為本。信不可忘。道非出世。意存五德(已上)。五行大義云。五常。仁義禮智信也行之終乆。恒不可闕。故名為常。以此能成其德。故云五德。殺乖仁。盜乖義。婬乖禮。酒乖智。妄乖信。愍傷不害。曰仁。清察不盜。曰義。防害不婬。曰禮。持心禁酒。云智。非法不言。云信。此五不可造次而舒(馬融云。造次急處也)孝養奉事為往生業者。問。疏二云。世善輕微感報不具。既判感報不具。今何立世善往生之義乎。[前-刖+合]。凡驗經意。為化定散機。更說定散法。定散若不成。何稱定散機。若許其行成。寧不成往因。且三福中世善最劣。為讃戒福。且毀世福。雖同往生。而有勝劣。是故彼文更無相違。故䟽四云。或有一人。單行世福。迴亦得生。或有一人。單行戒福。迴亦得生。或有一人。單行行福。迴亦得生等。復九品中。上六品行。皆以餘行各為生因。來迎佛讃。唯局受法。若云餘行不生者。恐乖二尊之意。加之大師定判。祖師口决。皆許定散往生之義。莫言宗意不明諸行往生之義(下去准知)慈心不殺修十善業此有二義者。九品往生義云。不害物命。名不殺。即是十善中第一戒善也(乃至)。又釋。慈心者。是四無量心。舉初顯後。故悲喜捨具足。維摩經又說。四無量心。是菩薩淨土。菩薩成佛時。成就慈悲喜捨眾生。來生其國(已上解上上品慈心不殺具諸戒行之文)。今釋冩之。又誾師觀經䟽云。慈心不殺者。緣一切眾生。欲與其樂。故名為慈。四無量中慈無量也。此心廣大得無量福。能生淨土也(已上)。四無量者一慈。二悲。三喜。四捨。言無量者。無量有情為所緣故。引無量福故。感無量果故。慈是與樂。謂云何當令諸有情類。得如是樂。如是思惟。入慈等至。悲是㧞苦。謂云何當令諸有情類。離如是苦。如是思惟。入悲等至。喜是喜慰。謂諸有情類。得樂離苦。豈不快哉。如是思惟入喜等至。捨是平等。謂諸有情。平等平等。無有怨親。如是思惟。入捨等至。此四無量。不能令他實得樂等。善阿世耶。其勝解想相應。而起願欲令彼得樂乃至捨。故雖實未得。更非顛倒。故由此力。能治貪等。謂慈治嗔。悲治害僖治不欣慰。捨治欲貪嗔恚。此緣欲界一切有情不緣上界。能治緣彼嗔等障。故謂於欲界有怨親中三聚有情。能生嗔等。於中有捨怨親等相。便能伏除瞋等煩惱。是故。此境唯欲有情。具如俱舎。不能廣釋。問。慈心不殺。以屬四無量心。其義不明。今說散善。彼定善故。[前-刖+合]。准俱舎論。四無量心依地。異說不同。故論二十九云。第三但依初二靜慮。喜受攝故。餘定地無所。餘三種通依六地。謂四靜慮未至中間。或有欲令。唯依五地。謂除未至。是容預德。已離欲者。方能起故。或有欲令。此四無量。隨其所應。通依十地。謂欲。四根本。近分。中間此意欲令。定不定地根本加行。皆無量攝(已上)。第三義。許通欲界。故九品義意依慿而已。大乗三歸者。為受三聚十重等戒。通歸三種四種三寳。小乗三歸者。新學名句中云。五種三歸。一翻邪三歸。二五戒三歸。三八戒三歸。四十戒三歸。五具戒三歸(已上)。俱舎等意。具足戒者。羯摩受戒。非受三歸。更可思擇。大小乗戒者。五戒八戒。沙弥十戒。比丘二百五十戒。比丘尼五百戒。是名小乗戒。三聚淨戒。十無盡戒。四十八輕戒等。是名大乗戒。八万及三千威儀者(云云)。四教菩提心者。止觀一云。推理發心者。法性自元而天然。集不能染。苦不能惱。道不能通。滅不能淨。如雲籠月。不能妨害。却煩惱已。乃見法性。經言。滅非真諦。因滅會真。滅尚非真。三諦焉是。煩惱中無菩提。菩提中無煩惱。是名推生滅四諦。上求佛道。下化眾生。發菩提心。推無生四諦發心者。法性不異苦集。但迷苦集失法性。如水結為氷無別水也。逹苦集無苦集。即會法性。苦集尚是。何况道滅。經言。煩惱即是菩提。菩提即是煩惱。是名推無生四諦。上求下化發菩提心。推無量者。夫法性者。名為實相。尚非二乗境界。况復凡夫。出二邊表。別有淨法。如佛藏經十喻(云云)。是名推無量四諦。上求下化。發菩提心。推無作者。夫法性與一切法。無二無別。凡法尚是。况二乗乎。離凡法更求實相。如避此空彼處求空。即凡法是實相。不須捨凡向聖。經言生死即涅槃。一色一香皆是中道。是名推無作四諦。上求下化。發菩提心。私謂。生滅者。三藏。無量生者。通教。無量者。別教。無作者。圎教。圎教之中。各有四諦。四諦無常。故名生滅。四諦本空。故名無生。四諦。通界內界外。若干無量故。名無量。隂入皆如。各苦諦。塵勞本道名集諦。邊邪中正。名道諦。生死即如。名滅諦。四諦皆是實相不思議第一義。故名無作各推生滅等四諦。方發无上菩提心。是名推理發心。觀相好神通法滅等。發菩提心。亦有四教。文廣不述。真言菩提心者。非談義法。本法有制。何載其義華嚴菩提心者。遊心安樂道云。今依此文。略弁其相。於中有二。先明正因。後明助緣。所言正因。謂發無上菩提心也。即不願世間富樂及與二乗菩提涅槃。一向志願三身菩提。名無上菩提之心。總標雖然。於中有二。一者隨事發心。二者順理發心。言隨事者。煩惱無數。欲悉断之。善法無量。願悉修之。眾生無邊。願悉度之。於此三事。决定期願。初是如來断德正因。次是如來智德正因第三心者。恩德正因。三德合為無上菩提。即是三心。揔為無上菩提之因。因果雖異。廣長量齋等無所遺無不苞故。如經說言。發心畢竟二不別。如是二心前心難自未得度先度他。是故我禮初發心。此心果報。雖是菩提。而其華報。在於淨土。所以然者。菩提心量。廣大無邊。長遠無限故。能感得廣大無際依報淨土。長遠無量正報壽命。除菩提心無能當彼。故說此心為彼正因。是明隨事發心相也。所言順理發心者。理信解諸法皆如幻夢。非有非無。離言絕慮。依此信解。發廣大心。雖不見有煩惱善法。而不撥無可断可修。是故雖願悉断修。而不違於無願三昧。雖願皆度無量有情。而不存有能度所度。故能隨順於空無相。如經云。如是滅度無量眾生。實無眾生得滅度者。乃至廣說。故如是發心不可思議。是明順理發心相也。隨事發心者有可退義。不定性人亦能得發。順理發心。即無退轉。菩薩性人乃能得發。如是發心功德無邊。設使諸佛窮劫而演說彼諸功德。猶不能盡。正因之相。略說如是(已上)。三論法相菩提心相。不遑廣述意氣轉遠等者。如三論玄云大乗轉奥。不可具明。世間因果者。有漏因果。名為世間。破壞義故。流轉義故。如正法念經說者。諸經論中。雖亦宣說十二因緣流轉行相。而彼經說五彩分布之譬。而廣明五道流轉相。故別指耳。出世因果者。無漏因果。名為出世。謂諸出離行。名出世因。遂到所期。名出世界。且依天台者。彼宗意。聲聞乗是三藏。支佛是通。菩薩是別。佛是圎。是依涅槃四乗觀智。而立四教之意也。言四乗觀智者。下智觀。中智觀。上智觀。上々智觀。如次藏通別圎本名也。華嚴說別圎。故云說佛菩薩因果。方等般若法華涅槃。例之可知。問。阿含唯說藏教。何言說聲聞緣覺因果耶。緣覺乗即通教。通教中智觀故。如何。[前-刖+合]。此四乗觀。具竪橫二義。橫則教教皆有四乗。竪則四教配屬四乗。若約竪者。實如所責。今約橫義故阿含中具說二乗也。問。若約橫義者。可云四乗何言二乗耶。[前-刖+合]。阿含經意。正化二乗。傍為菩薩。今從正意。故云二乗也。讀誦大乗者。九品義云對文名讀。離文稱誦。大者。普遍廣博之義。乗者。即是運載之義。謂運一切蠢々群生。證大覺果。故名大乗(已上)。五種法師者。一受持。二讀。三誦。四解說。五書寫也(出法[莁-┴+十]法師功德品)。十種法行者。天王般若云。有十種法行。一書寫。二供養。三流傳。四諦聽。五披讀六憶持。七廣說。八諳誦。九思惟。十修行(已上)。中邊論云。釋十種法行。但限大乗(已上)。已結集未結集等者。探玄記云華嚴經有六本。一恒本(於一一毛端。處念念中。以微塵數身。盡未來際。常說無有休息。此非可結集。亦非下位所受持)。二大本(以須弥山聚筆。四大海水墨書一品。不可窮盡。如是品過微塵數。諸菩薩以陀羅尼力所受持也。已上二本。非結集本)。三上本(結集中之上本也。有十三千大千世界微塵數頌。四天下微塵數品)。四中本(有四十九万八千八百偈。一千二百品。已上二本。并秘在龍宮。非閻浮人之所受持。故此不傳)。五下本(有十万頌。三十八品。天竺所傳也)。六略本(六十卷本是也。十万頌中。前三万六千頌。要略所出也。此土所傳也)。私謂。華嚴既尒。餘經例知。又傳聞法華經。西天梵本。布一由旬城(云云)。即上初福第一第二句意者。問。孝養仁慈。如次可合彼第一第三句。何云第二句耶。[前-刖+合]。敬上慈下。二義別故。合四句為第二句。以上二句為第一句。以下二句。為第二句也。或可言第三句。言第二者。一點缺欤。若准上三福第三福大乗意者。問。且下品三生之念佛。疏中不合三福。今何合行福耶。[前-刖+合]。䟽中以六念合行福大乗之意義。故知念佛應合行福大乗意義也。但至䟽中不合者。但是文略。問。何故略之。[前-刖+合]。准上六念。可例知故。然今學者云。下三品念佛。非三福攝。亦非受法(云云)。私謂。此義既違此集。何足云也。但彼執者云。疏文既以下三品三生念佛。不合三福。亦不屬第六門。此乃念佛通九品故。別不可為一品受法也。今謂。䟽中以念佛不屬第六門者。十一門次第雜亂故也。謂下三品至第九門。遇善知識時。逆具前八門。故不云第六門。縱以罪惡屬第五第六門。終至最後而行念佛。偏可屬第九門。故亦不云第六門也。然執者但看略文。起異解違此集文。嘲上人義。得失之間。何是何非。䟽既不云下三品念佛。非是受法。何况文前。或云善惡二行。或云受苦樂二法。是豈非云三品念佛。屬第六門。明文在此。迷者可憐。又學者多附斯集。而言念佛非定散攝。即此集中。釋定散已。結云。定散二善。大概如此。文即云上來雖說定㪚兩門之益。是也。次念佛者。專稱彌陁佛名是也(已上)。故知念佛非定散攝(云云)。此亦不尒。散善之文。極至下輩。若存此義。有正宗中。不說本願念佛之咎。若以三心而屬念佛。亦有心行雜亂之咎。但至今釋者。且消上來雖說等文意也。彼文亦釋經名號付屬文。謂正宗中。雖廣說定散念佛。而至付屬文。唯局念佛者。順佛本願故也。自揔中而抽別。非謂念佛離定散行。故群疑論云。或深或淺。通定通散(已上)。[前-刖+合]曰本願念佛等者。[前-刖+合]直不說本願念佛。謂純說本願文在大經。故讓彼不能說也。又說定㪚等者。[前-刖+合]觀經說定散。謂定散眾機。樂欲異故。佛對其機說應定㪚。而今言為廢而說者。對隨自機。顯佛願時。佛意亦自有廢餘意。故言為廢。非謂如來直為廢設定散說也。傳聞。蓮華谷始見此等文。心中思念此集之趣。頗似偏執。其夜上人入夢。所謂天王寺西門。有多病者。疲臥道路。時有一聖。手執一鉢。鉢入漉湯。灌病者口。問曰。此誰人乎。傍人[前-刖+合]曰。源空上人。夢覺已後。深生隨喜。即解夢云。譬如病重。不能食飯。唯好玄甫梨淮南橘。病彌尅時。亦嫌菓子。僅飲漉湯。暫支性命。今迫末劫。法命至喉。真言止觀梨無含。三論法相橘苦口。唯有念佛是為良藥。當知上人。可是知時鑒機。偏勸念佛(云云)。散善十一等者。指三福之十一句也隨他之前等者。述上來雖說定散兩門之益等文意也。言開閇者。是說默義。謂始自序至勸持流通。逗隨他機。雖開說定散兩門益。至付屬時。默而不說故言還閇。然念佛一行非啻上來說。亦付屬時。唯局此法。此則本願行故。佛意在令一向稱名。故言一開後永不閇也。隨自隨他言。出涅槃經。々三乗法。名隨他意語。一乗法名隨自意語。天台依經亦用名目。今釋隨義轉用而已。

第十三念佛多善根篇

多善根者。一念乃至十念等。能得無上大利不可思議功德。故名為多。故群疑論七云。此念阿彌陁佛。一聲已上。即是無量無邊殊勝功德。故名多(已上)。又靈芝云。問。四字名號凡下常聞。有何勝能超過眾善。[前-刖+合]佛身非相。果德深高。不立嘉名莫彰妙躰。十方三世。皆有異名况我弥陁以名攝物。是以耳聞口誦。無邊聖德攬入識心。永為佛種頓除億劫重罪。獲證無上菩提。信知非小善根是多功德也。華嚴云。寧受地獄苦得聞諸佛名。不受無量樂。而聞諸佛名。乃至廣說(已上)。小善根者。餘諸雜行功德少。故名為小善。故釋云。隨緣雜善恐難生。靈芝云。如來欲明持名功勝。先[貝*之]餘善為小善根。所謂布施持戒。立寺造像。禮誦坐禪。懺念苦行。一切福業。若無正信迴向願求。皆為小善。非往生因。若依此經。執持名號。决定往生。即知稱名。是多善根多福德也(已上)。意云。餘善正信難立。故多分不生。云非往生因。非謂全不生念佛正信易立。故决定往生。云多善根等。問。少善若雜行者。雜行生彼土。何云不生。[前-刖+合]。修雜人中。有堪能機至心生彼。故餘經中。盛說往生。今經為令不堪之機。不行餘善。嫌云不生。是則大聖善巧。逗物機設毀讃言。故釋家得旨。改不生文述恐難生。希有一二三五得生故。恐者。恐慮不生之文。難生者。對易生之言。非謂全不生。難易相對。其義可見。問。釋之與經。非可鉾楯。恐字恐慮餘經生文彼說生者。教門方便。更非實義。獨局念佛。盛有證誠。即其義也。既無證誠知方便說。如云壽命延長難可量。實雖無量。亦云難量。若言有量。佛壽常住。何有盡期。又如云凡夫亂想恐難生。亂相之時。雖全不生。亦云難生。故今釋雜善恐難生。以全不生應言難生。[前-刖+合]。若存諸行不生義者。諸經明文。皆悉破壞。今家定判。僉成虚說。况上六品來迎佛讃。專在餘善。若屬虚說。釋迦彌陁。成設妄言。若云妄言。恐招謗法之過者欤。不可不慎。但證誠有無。諸經不同。何無證誠之諸經典。皆屬妄語。獨局證誠經。得名實說哉。至所難文者。壽命延長難可量等者。實無量故。雖云難量。隨緣雜善恐難生者。對其易生之難生。故希生言難。有何妨耶。問。難生之義。雖是兩兼。今恐難生。全可同經。何會得云希生為難。但任汝情。沗會經文。[前-刖+合]。難字若許有兩兼義。汝之義豈迶此難。唯約多分。可會今文。經云難信之法。豈全不信念佛哉。今家亦云佛道人身難得今已得。淨土難聞今已聞等。此皆希有。名云難也。斯例非一。凡三經所說。今家定判。盛明諸行往生之義。五畨相對。不立生不生對。十三失中。不判有不生失。但至千中無一文者。既置不至心言。不足為難。未見一處述不生義。何局今釋。定判雜行不生之義。况看今文勢。改不生文。釋成難生。定有深意。挍餘處釋。驗今文意。為許希得一二之義。故法事讃云。一切福業皆迴向。終時化佛自來迎(已上)。解弥陁經釋許諸行往生。何堅執不生耶。或凡夫乱想恐難生者。凡夫心多散亂。是名乱想。諸經盛說凡夫往生十方淨土。恐慮此說。故置恐言。難生者對易生之言。謂為勸西方極樂易往。顯示餘方淨土難生。勸向西方為別異耳。故云如來別指西方國。大經云易往而無人。禮讃云以佛願力易得往生。今云一切佛土難生。難易相對其義分明。故群疑論云且如觀經等中。勸生西方。一顯凡夫。二明未來。三彰造罪。四有十方諸佛舒舌證誠。五有多本經文同證。依之修學無有凝滯。故此西方淨土業易可依行。諸經既無前件等文。唯有一句兩句勸生之處。難可依行。何故捨廣多文句。而就小經文耶(已上)。餘方淨土翻之可知。故同上文云一有說無勸。二有勸機少。三勸文不具(已上)。

阿弥陁經云不可以少善根等事

一日七日執持名號者。問。為臨終念佛。為尋常別行。[前-刖+合]。尋常別行。法事讃云。七日七夜心無間。長時起行倍皆然(云云)。既對長時。云七日。知是別行。問。觀念門云。上盡百年。下至七日一日十聲三聲一聲等。既對一形。言下至七日等。是似判臨終七日行。[前-刖+合]。不尒。彼文所言七日等者。亦是尋常別行。但言百年一聲等。因釋別行。廣解長時短時念佛也。或弥陁經七日念佛。雖是尋常別行。意亦通於臨終。故觀念門釋其義耳。又戒珠傳云。道綽曰。須依小阿彌陁經。一七日相續無間念名號。若滿一百万返。必得往生。釋道生信此言。修七日念佛行。果得一百万返。晝夜六時不睡臥。出第七夜五更聞空中聲言淨業已立。必得往生。劫後九年。我來迎之。所示不違。六十有五。身有微疾。而無惱氣絕。終向西方說一偈曰。西方聖眾現來迎神。散心念佛功妙難測(已上)。天台弥陁經義記云。心不顛倒。即得往生。何以故。臨終一念。用心懇切。即當得去。慧心略記云。問。一七日等。為是尋常。為是臨終。[前-刖+合]。由尋常所行。得臨終正念也。然義記云。臨終一念。用心懇切。即當得去。斯釋臨終正念之用。非言七日必近臨終(已上)。禪林彌陁經要記云。七日行後。設雖造罪。而斯行法决定業故。是人臨終時。心不顛倒。懺悔滅罪。必得往生。或七日後。不遇惡緣。是以大善威德力故。一切諸佛所護念故(已上)。斯等諸師。判尋常行也。又群疑論五云。阿弥陁經。對經月死人。能念佛亦生淨土(已上)。此釋臨終。一心不亂者。起行之時。專注不㪚。名為一心。故禮讃云。乃至七日。一心稱佛不亂。法事讃云。七日七夜心無間。通賛云一心不亂者。專注無散也。靈芝云。後一句(指一心不乱也)。教繫想。此一句。經正明成業先須收念。面向西方。合掌正身。遙想彼佛現坐道塲依正荘嚴。光明相好。自慨斯身乆[沱-匕+几]苦海。漂流生死。狐露無依。譬如嬰兒墮在[坨-匕+几]穽。叫呼父母。急救危忙。一志依投。懇求[角*(巳/十)]免。聲聲相續。念念不移(已上)。祖師小經釋云。一心不乱者。念佛時心不㪚乱。至誠至信。專念佛名也(已上)。此等文。約起行而釋一心義。又通安心一心。上人云。本願至心信樂欲生我國。觀經三心。小經一心。皆三心也。或人問云。阿弥陁經所說一心。當我等分云何得意。上人[前-刖+合]曰。一代所說弥陁行相。不出四十八願之意。願文既云至心信樂等。知一心者指三心也。已上二義。俱祖師義。故知一心通二義也。教念彌陁專復專者。先師云初之專者對正行於雜行而言專。後之專者對正業於助業而言專也。私謂。或可再言者。表志之鄭重。謂專念之勸。佛意慇懃。故釋家探教旨。可再置專字矣。長時起行倍皆然者。是因七日行。勸長時起行。謂盡形行念念倍增。更無退屈也。如觀念法門云七日七夜及盡一生等。坐時即得無生忍等者。得處不退。名無生忍。進入初住位不退。云證得不退。始入三賢。故云入三賢也。

私云不可以少善根等事

襄陽石刻等者。龍舒居士大智律師。俱引彼本以為䂓摸。龍舒者。王日休先生也。形在家心出家。志求出離。作淨土文(云云)。隋陳仁陵者。靈芝云梁陳仁陵。梁隋相並。故非相違。今世傳本脫此二十一字等者。問。何由知今本之脫。[前-刖+合]。[(雪-雨)/大]芝云。若此依經執持名號。[(暴-(日/共))/又]定往生。即知稱名是多善根多福德也。昔作此解。人尚遲疑。近得襄陽石碑經本。文理[宋-木+(目/大)]符。始懷深信。彼云。善男子善女人。聞說阿弥陀佛。一心不亂。專稱名號。以稱名故。諸罪消滅。即是多善根多福德因緣。彼石碑經本。梁陳人書。至今六百餘歲。竊疑今本相傳訛脫(已上)。戒度聞持記云。被云下。正引文㨿彼石下較經得失。梁陳乃南朝兩國之名。朝散即陳仁陵書[磥-糸+十]。在襄州龍興寺。本朝殿撰季公。諱支聞。字季益。[堂-土+耳]守官於彼。持此經歸錢唐。䟽主得之。喜不自勝。遂復刊石。立于靈芝大殿之後。續因兵火焚毀。悲夫逆推梁陳去晉未遠。可驗得真。今本既經六百餘歲中間傳寫訛脫可知(已上)。非啻有多少善義等者。梵言摩訶。是大多勝義也。今雖對竹牒之本。玄探符唄[葉-世+廿]之文耳。又大一字。具有大多勝三義。謂勝人稱大人。是大有勝義也。形大稱大人。直是大義也。多人稱大眾。是大有多義也(是注釋意)。

第十四六方諸佛唯證誠念佛篇

言證誠者。誠。實也。證。驗也。所謂諸佛證明釋迦所說念佛。是誠實語也。問。何故此經獨明舌相證誠。[前-刖+合]。群疑論二云。今說阿弥陁經。言五逆十惡罪根眾生。唯能念佛。皆生淨土。雖佛弟子信向之者。亦生疑惑。不信斯言。現見今時四部眾咸有正信。尚疑念佛不即得往生。故知此經甚難生信。一切種智預知未來有此眾生。懷疑者眾。故同舒舌相。表法至真。勸物修學。又往生淨土解行已上。三賢菩薩。或龍樹等得生西方。極惡凡夫。亦生正信。彼諸勝人。福多罪少。得生淨土。有何可恠。五逆十惡凡夫。一念十念。至誠徹到。乗佛本願。得生西方。十地三賢諸菩薩眾。亦信斯事。不起疑心。唯說下品下生。五逆十惡。如斯愚人。無惡不造。逢善知識教稱佛名。具足十念。即生淨土。還是此輩十惡眾生。不信念佛得生淨域。我等更是罪惡凡夫。無始已來。是愆皆犯。念佛十聲有何功德。令我重罪則得除滅。往生西方極樂世界斯但是佛攝引之言。或是遠聲作近聲。說是第二階法。或言別時之意。種種異解不信即生。斯謗極多。信順甚少。故此言教。為信者希。諸佛同舒舌相。偏覆三千之界。證法不謬。决定得生。護念行人。令生淨土(已上)。道替云。證小事。即覆面門。以至髮際。今證大事。故至三千。今說因微果勝。恐眾生疑。此乃挽苦惱之要門證常樂之疾路。事既廣大。現瑞非輕。舒舌相。而遍覆大千。證西方而具快樂也(已上)。問。夫證誠者。為令此眾聞他佛證。發起信心。而於本國說誠實言。不足證誠。[前-刖+合]。群疑論二云。現不虚誑之舌相。發誠諦之真言。令眾生覩相聽言。除疑生信(已上)。斯會眾既許見舌相聞言說。故成證誠義也。又通賛云。問。靈山開塔。要以召集分身舎衛唘莚。何故不邀諸佛。[前-刖+合]。召佛開其寳塔。赴彼佛之願心。證土啓相信誠顯此尊之悲意。但各居自國。不至斯方也(已上)。又法事讃云。為其本國凡聖眾。讃嘆釋迦變現身。又云。十方諸佛如恒沙。還舒舌相為娑婆。通賛云。問。汝等者。為是六方諸佛告語自國聽徒。為當釋迦勸誡祇園之眾[前-刖+合]。觀斯經勢。而有二意。一他方諸佛。告自國聽眾。二釋迦轉引彼佛意言。證彼西方。令一會眾生信敬也(已上)。准此等釋舒舌相化通自他土。故不偏來耳。

善導觀念法門云又如彌陁經云等事

一切造罪凡夫者此經雖說善男善女。依觀經意言造罪也。一聲一念者念稱相備名為一聲。唯念無聲。名為一念。如次應配下上下中兩品受法。

私問曰何故六方等事

天台十疑等者。上釋云。文雖在此經。義通於彼經為成此義引十疑論文故知大經皷音聲經。雖無證誠之文。彼二經意含證誠義也。問。誰知天台意。彼二經無證誠文。故大經下云。無量壽佛威神無極。十方世界無量無邊不可思議諸佛如來莫不稱嘆鼓音聲經云。十方恒沙諸佛皆具讃彼安樂等。既有讃嘆。豈非證誠。[前-刖+合]。讃嘆與證誠。有寛狡異。讃歎是廣證誠是狡。何必須云讃即證誠。一義云。天台之意。引證誠文也。但盛與不盛。豈無與奪。

第十五六方諸佛護念篇

言護念者通賛云。諸佛護持。明記憶念也即眾行雖廣難方念佛之功。諸福雖多爭。並持經之力故使六方諸佛。以神力而護持。沙界聖人乃一心而憶念。故云一切諸佛所護念經。靈芝云護謂覆護。不使魔嬈。念謂記念。不令退失。勢至章云十方如來憐念眾生如[母-(、/、)+〡]憶子。大論云譬如魚子。[母-(、/、)+〡]若不念子即壞爛(已上)。

觀念法門云又如弥陁經等事

恒沙等佛共來護念者。問。經不說諸佛來[前-刖+合]。既能護念。何不來現如阿弥陁觀音勢至常來至也。橫病橫死者藥師經云。阿難問言。九橫如何救脫。菩薩言。有諸有情得病雖輕。然無醫藥及看病者。設復遇醫。授以非藥實不應死而便橫死。又信世間邪魔外道。妖㜸之師。妄說禍福。便生恐動心不自正。卜問覓禍。殺種種眾生。解奏神明。呼諸魍魎請乞福祐。欲[前-刖+異]延年。終不能得。愚癡迷惑信邪倒見遂令橫死入於地獄。無有出期。是名初橫。二者橫被王法之所誅戮。王者畋獵嬉戲躭婬嗜酒。放逸無度。橫為非人奪其精氣。四者橫為火焚。五者橫為水溺。六者橫為種種惡獸所噉。七者橫墮山岸。八者橫為毒藥厭禱呪咀。起屍鬼等之所中害。九者飢渴所困不得飲食。而便橫死。是為如來略說橫死。有斯九種。其餘復有無量諸撗。難可具說(已上)。

私問曰唯有六方如來等事

彼佛即遣者問。彼經云。我從今月。常使前二十五菩薩。護持是人(已上)。觀念法門云。又如十往生經說。佛告山海慧菩薩及以阿難。若有人專念西方阿彌陁佛。願往生者。我從今已去。常使二十五菩薩。影護行者(已上)。斯以釋迦而為能遣。禮讃引文何以弥陁為能遣乎。[前-刖+合]。二尊大悲。更無殊異。釋迦既遣。彌陁盍尒。故禮讃文。顯斯義耳。二十五菩薩者。觀世音菩薩大勢至菩薩藥王菩薩藥上菩薩普賢菩薩法自在王菩薩師子吼菩薩陁羅尼菩薩虚空藏菩薩德藏菩薩寳藏菩薩金藏菩薩金剛藏菩薩光明王菩薩山海慧菩薩華嚴王菩薩珠寳王菩薩月光王菩薩日照王菩薩三昧王菩薩定自在王菩薩大自在王菩薩白烏王菩薩大威德王菩薩無邊身菩薩也(出十往生經)。即得延年轉壽者。問。臨終要决云常自思念我現在之身。多有眾苦不淨惡業。種種纏交。放下身心。莫生戀著[糸*(免/免)]有病患。莫論輕重便念無常。一心待死(已上)。今此延年轉壽之義。盍妨一心待死之想。[前-刖+合]。轉壽者護念利益也。待死者。行者用心也。莫言西方行者。祈願現世長壽。問。若有行者。志求淨土兼祈延年亦得往生。[前-刖+合]若自念年壽者。即成不厭穢土。若無厭穢之心。何有欣淨之思。厭欣若無何生淨土。但機類万品。可有平生之時。兼祈二世。臨終之時。偏期往生。遂其本意之人。問全不期往生之類。念佛可得延年轉壽。[前-刖+合]。猶有其益安樂集云。又譬喻經中。有一長者。不信罪福。年已五十忽夢見殺鬼賷符來。欲取之不過十日。其人眠覺。惶怖非常。至明求覓相師占。夢師作卦兆云。有殺鬼。必欲相害。不過十日。其人惶怖倍常。詣佛求請佛時報云。若欲攘此。從今日已去專意念佛。持戒。燒香。燃燈。懸繒。幡蓋。信向三寳。可勉此死。即依此法。專心信向。沒鬼到門見修功德。遂不能害鬼即走去。其人緣此功德。壽滿百年。死得生天(已上)。

第十六以弥陁名號付屬舎利弗篇

問。今所引文。結集者言更非佛語。况付屬耶。[前-刖+合]。法事讃受此文。云慇懃付屬故引之也問釋尚不去難。有違經失故。况彼讃。既舉末後一段有三重讃。誰定付屬言。讃經家詞。[前-刖+合]委以讃文挍經現文。初讃釋諸佛讃釋迦文。即初至說是一切世間難信之法。次讃釋釋迦自讃文。即舎利弗當知下至是為甚難。後讃。釋付屬文。即佛說此經等文。三段讃文。配文分明。上來諸段。依經起盡。今文亦尒。不可致疑。故上人彌陁經釋云。善導和尚釋聞佛所說歡喜信受文云。世尊說法時將了。慇懃付屬弥陁名(已上)。全與今同。但至經無付屬言者。是文略也。故釋家寄經家流通。釋出付屬。流通也問諸經流通付屬隨時有無不定。何必斯經有付屬耶。[前-刖+合]。鷲峯之一會。佛以名號付屬慈氏。王宮之一會。亦以佛名而付屬慶喜。祇園之一會。盍以名號而付屬鶖子耶。大師之深意在茲。末代之淺識何疑。

阿弥陁經云佛此經等事

世尊說法時將了者。正說已了。大眾將去。佛定慇懃付屬佛名。故云將了。生盲闡提輩者。謗念佛者愚癡。故譬生盲。不信故類闡提。如疏四云三福俱不行者。即名十惡邪見闡提人也。

私云凡案三經意等事

問前十五篇中。皆引文後。即釋其文。何局斯篇不解當文。揔釋八種選擇之義乎。[前-刖+合]。文無別義故不釋之耳又此集中。雖引諸文。而但在顯選擇一義。故至文終。委釋其相也。雙卷經中有三選擇等者。略舉八種。若具存者。散在諸文故今又加二十二種選擇之義。一就雙卷經。亦有一選擇。謂三輩中。偏局念佛。而言一向。此乃選擇一向也。二就觀經文亦有一選擇。謂下品三生對輕次重罪。而說一十念。此乃選擇遇惡侍對也。三就弥陁經。亦有一選擇。謂選捨少善。選取大善。此乃選擇大善也。四就文殊般若經。亦有一種選擇。謂捨相貌選取名字。此乃選擇一行也。五就普賢菩薩。有一種選擇。謂華嚴云願我臨欲命終時等。既臨終之時選捨餘淨土選取極樂界。此乃普賢選擇西方也。六就文殊菩薩有一選擇。謂同經云。願我命終[目*寺]等。此乃文殊選擇西方也。七就觀世音菩薩有一選擇謂千手經云。念我本師阿彌陁佛。斯乃觀音選擇本師也。八就勢至菩薩有一選擇。謂首楞嚴經云。我本因地。以念佛心。入無生忍。今於此界。攝念佛人。歸於淨土。此乃勢至選擇念佛也。九就龍樹菩薩有一選擇謂十住論中立難易二道。此乃龍樹選擇易行也。又就龍樹所造智論。有一選擇。謂彼論云。阿弥陁佛先世時。作法藏比丘佛將導遍至十方。示清淨國。令選擇淨妙之國。以自莊嚴其國(已上)。斯乃智論選擇本願也。抑弟子。然師入滅之後。自勘得此文。上人之断簡。龍樹之所釋。彼此符合。深以隨喜。然則選擇本願之義。更非上人之義即是龍樹之義。亦非龍樹之義即是釋迦之義亦非釋迦之義。即是法藏之義。亦非法藏之義。即是前佛之義也。前佛義。故即是法藏菩薩之義。亦釋迦如來義。亦龍樹菩薩義。亦法然上人義也晨且人師。未立此義上人始立選擇之名。尤以肝心而已。十就天親菩薩有一選擇謂往生論云。云何讃歎。口業讃歎稱彼如來名等。此乃天親。選擇名義也。十一就慧遠大師有一選擇。謂大師雖習學三藏之教法。而選擇念佛。為得度要。此乃庐山選擇得度也。十二就曇鸞大師有一選擇謂遇流支。即燒仙經。而得觀經。此乃鸞師選擇觀經也。加之此師自立三選擇義。謂在心在緣在决定是也。十三就天台大師。有一選擇。謂傳云。火車相現能改悔者等。餘行非火車現時改悔之法。故知念佛獨化極惡。斯乃天台選擇念佛也。十四就道綽禪師有一選擇。謂化并州令行念佛。十五就善導大師有一選擇。謂正雜助正分別是也。十六就懷感法師有一選擇。謂見大師口出光明。專行念佛。十七就少康法師有一選擇。謂於烏龍山。築三級之壇。集四部之眾。令行道念佛。十八就法照禪師有一選擇。謂詣竹林寺。依二聖之教化。得末世之要法。十九就慧日三藏有一選擇。謂三藏從天竺而歸後語云。[(留-田)-刀+ㄗ]度諸眾。偏興念佛(云云)。二十就大智律師有一選擇。謂師始崇戒律。中崇上乗。終歸淨土。便染患之時。專歸淨土。但行念佛(云云)。二十一就慧心先德有一選擇。謂要集序意云。顯密事理之教行者。為利智精進之者也。稱念弥陁之一行者。為如予頑嚕之者也(云云)。二十二就法然上人有一選擇。謂自計機分。亦驗佛誓。便捨十一宗之出要。方期十八願之往益(云云)。上來種種選擇之義。即是先師之遺範也。又被示云。吾使以大概記之。汝亦隨有所見聞。而集於選擇之文。可續於此義之後(云云)。夫速欲離生死等者。此十六句。集大意也。謂初題選擇。終出八種。皆是念佛超諸行。故稱名行。獨得選擇名。今為顯此意。有斯揔結也。於中初四句者。顯第一篇。次十二句。顯第二篇。舉斯二意。攝盡一部。後十四段。莫非選擇念佛之故也。問曰華嚴天台等者。上來偏依善導一師。而勸念佛之故。為顯足為依慿。施斯問[前-刖+合]。顯其德行也。諸師各造淨土章疏者。華嚴海東元膮師遊心安樂道。大經宗要。同私記。小經記。般舟經略記等。天台智者五方便念佛門。觀經䟽。小經義記。十疑論。法聡觀經記等。真言(云云)。禪門。飛錫念佛寳王論。西方讃文。智覺神[社-土+(妻-〦)]安養賦。并万善同歸集等。三論嘉祥大經䟽。觀經義疏等。法相。慈恩西方要决。小經通賛。同經疏。智首小經抄。義寂大經述義記等。略舉五三。不遑具載。道綽禪師問善導等者。問。蓮華不萎事。兩傳有異說謂瑞應傳中。善導問。道綽[前-刖+合]也。新修傳中。或人問。善導[前-刖+合]也。然今何言綽問導[前-刖+合]乎。[前-刖+合]。誠雖為或人問而綽歎其深㫖。因請令入定。决往生得否。義當道綽亦問斯事。歎德為要。文不委細也。復次言或者。非或人。是或時也。見傳前後。綽公或時問善導也彼瑞應傳。是傳不同耳。絕倫之譽不可得稱者。垂迹姓氏。本生[多*即]里。少年發願從師訪道。精進苦節。入滅行儀。帝者歸德。今略不載。具如諸傳。於是貪道昔披閱茲典粗識素意等者。自下作者述懷也。上人昔崇德院御宇。長承二年(关刃)。誕生。乆安(三元)年。志學攀登叡峯(同年登壇)。同六年二九隱居黑谷。承安五年(乚未)。歸善導疏。入專修門(四十三)。謂為出離生死。雖學一切教。當我機失得度門。後入報恩藏。周覧積年。被閱一切經已及五遍。和尚八軸之書。亦覧五遍。文幽義邈。未得其旨。然後別開八卷。亦看三遍。前後補按。竊窺八遍。纔至一心專念彌陁名號之文。正解素意。偏行念佛。凡定業散業雖[這-言+(一/品)]。萬行万善雖多。唯選稱名一行。以為正定之業也。爰知聸專念之文。而止餘行。仰佛願之語。而除疑心。唯修稱名。可遂往生。自尒以來。自行化他。華夷尊[卑-(白-日+田)+日]。但唱佛名。皆生淨剎。然間。建乆八年(丁巳)五月比。先師始謁上人(上人六十五。先師三十六。自尒至元乆元年七月受學八箇年)。爰月輪殿下。被催宿緣。深以信仰。歸以西方之行。請以念佛之文。上人遵命而作此集。時也建乆九年(戊午)作已。竊示先師云。斯集依仰不令流布。然而汝是可傳此法之仁也。冩取一本。可令弘通末代(云云)。先師自冩魚網。敬受提撕宛如得凾[狂-王+丈]。亦似水冩器。經十五年。建曆二年(壬申)。正月二十五日。午時上人入滅(八十)。經四十二年。嘉禎四年(戊戌)閏二月二十九日。未時。先師入滅(七十七)。弟子嘉禎二年九月八日。詣天福寺始謁先師(先師七十五。弟子三十八)。二箇年間。觀經疏。法事讃。觀念法門。禮讃。般舟讃。論註。安樂集。選擇集(剩被作加徹選擇集)。往生要集。并十二門戒儀。一一讀傳畢。但至般舟讃者。先師云。上人御時未流布。故不聞口决。今准八軸義勢所授也(云云)。又選擇集。本有廣略。略則高覧本。有遺弟云。廣本者。執筆人。為初心者後加名目。自有小異。不如高覧本(云云)。此本先師所傳。抑弟子有宿因值開膮。但恨緣淺纔聞一遍。先師對眾示曰。我年䦨齡頺。在世不乆。思將來癡闇。肝腑不安。然我法授然阿畢。法燈何銷。然阿是予之成若也。遺弟對此人。可决不審(云云)。雖為哢言。是永思出也。亦過分之遺誡也。今以三代相承。輙記五卷决疑而已。

選擇傳弘决疑鈔卷第五終

持主　　

持主沙門澐鴦

寛永九年(壬申)仲秋吉旦　新刊